<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#MykolaSymchych">Mykola Symchych</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2024-10-31">October 31, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="D" n="cod-ro9i8u">Vernadsky National Library of Ukraine, fonds 305, 152</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-10-31" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#D" n="568-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="y789tt-d1e93">
        <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e108">Quaestio 1</head><!-- disputatio, quaestio 1-->
        <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e111" type="question-title">De quidditate entis eiusque transcendentia atque conceptu univoco</head>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e114">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e116">Paragraphus 1</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e118" type="question-title">Quomodo definitur ens</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e121">
            <lb ed="#D"/>Praenoto Ens reale non est definibile per genus superius se, nihil enim est superius ente ut sic. 
            <lb ed="#D"/>Neque est definibile per aliquid notius Quia est ipsum maxime notum intellectui nam in omni obiecto quod 
            cogno<lb ed="#D" break="no"/>scit intellectus maxime cognoscit rationem entis, de pluribus enim in obiecto dubitamus, De 
            ra<lb ed="#D"/>tione autem entis nihil. Imo ens primum est in notitia, Quia Nihil cognoscit Intellectus Ente 
            <lb ed="#D"/>reali et primo occurrit in obiecto omni ratio entis. Unde ens est id quod primo concipit 
            <lb ed="#D"/>intellectus tanquam notissimum, et in <choice><abbr>qd</abbr><choice><expan>quod</expan><expan>quid</expan></choice></choice> omnes conceptiones resolvuntur. Cum ergo ratio entis 
            <lb ed="#D"/>sit Universalissima prima notissima non potest a priori definiri nisi a posteriori 
            <lb ed="#D"/>ad aliquem actum experimentalem respective. Universaliter enim quae sunt nota per
            <lb ed="#D"/> se definiuntur a posteriori respective ad aliquem actum experimentalem. Sic album 
            <lb ed="#D"/>Quia est notum per se non definitur a priori sed a posteriori, respective ad actum 
            visi<lb ed="#D" break="no"/>vum experimentalem, nam album est <add place="above-line" hand="#N1">et dicitur</add> disgregativum visus Igitur idem de ente.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e149">
            <lb ed="#D"/><hi>Dicendum</hi> est Ens reale est illud, quod est motivum potentiae intentionalis. 
            <lb ed="#D"/>Ita Perez et eorum sequaces praesertim Princeps Philosophorum Morawski. 
            <lb ed="#D"/><hi>Probatur</hi> communi illo quod scilicet haec definitio competat omni soli et semper suo definito. 
            <lb ed="#D"/><hi>Omni</hi> quia nullo est ens reale, quod per se vel per speciem sui nequeat movere ad cognitionem 
            <lb ed="#D"/>sui saltem intellectum, Quia est potentia in cognoscendo illimitata. <hi>Soli</hi> Quia 
            mo<lb ed="#D" break="no"/>vere potentiam intentionalem pertinet ad genus causalitatis, Quae soli enti reali
            conve<lb ed="#D"/>nire potest, Unde himerae et non entia (si dantur distincta ab omni ente reali) ad 
            <lb ed="#D"/>summum possunt esse obiectum potentiae intentionalis pure terminativum, Quapropter sicut 
            <lb ed="#D"/>inter obiecta quae sensu percipiuntur illa omnia est sola vocantur entia, Quae ad 
            cogni<lb ed="#D" break="no"/>tionem sui movent sensum aliquem. Quae vero non movent, Uti silentium, tenebrae etc: 
            <lb ed="#D"/>non vocantur Entia realia: Ita etiam inter obiecta quae attinguntur per aliquam potentiam 
            <lb ed="#D"/>intentionalem illa omnia et sola dici debent entia realia quae movent aliquam 
            <pb ed="#D" n="569-r"/>
            <lb ed="#D"/>potentiam intentionalem sicut enim se habent sensibile ad sensum, ita 
            attin<lb ed="#D"/>gibile ad potentiam intentionalem. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e196">
            Differt conceptus entis a conceptu <hi>Veri</hi>. 
            <lb ed="#D"/>Quia hoc est motivum potentiae intellectivae tantum. <hi>Bonum</hi> autem est potentiae appetitivae.
            <lb ed="#D"/>Ens autem ex suo conceptu est indifferens ut attingatur ab hac vel illa potentia 
            <lb ed="#D"/>Unde Universalior est illis. Et in conceptu veri clare apparet conceptus entis 
            <lb ed="#D"/>non autem vicissim. Hinc
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e210">
            Infero primo: Male definitur ens quod sit illud quod 
            <lb ed="#D"/>opponitur non enti. Sicut male definiretur homo per hoc quod opponitur non homini 
            <lb ed="#D"/>nam etiam Lapis opponitur non homini et tamen non est homo.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e221">
            <lb ed="#D"/>Infero secundo Male definitur ens esse illud quod est aptum existere. Ratio Quia 
            exis<lb ed="#D" break="no"/>tere, Cum sit realiter identificatum cum ente, vel est identificatum ut quid inferius 
            <lb ed="#D"/>vel ut quid superius, vel ut quid convertibile eum respectu entis quatenus pure possibile ad 
            <lb ed="#D"/>existens, Cum ergo definitur ens per hoc quod sit aptum existere, vel definitur ratio  
            <lb ed="#D"/>superior per hoc quod sit apta esse sua Species, ac si quis dicat: animal est id quod 
            <lb ed="#D"/>est aptum esse homo. Vel e converso definitur ratio inferior per hoc, quod sit apta esse suum
            <lb ed="#D"/>genus: vel demum definitur unum ex praedicatis convertibilibus per hoc, quod sit aptum 
            <lb ed="#D"/>esse suum convertibile ac si quis dicat homo est id quod est aptum esse risibile. Et tamen omnes 
            <lb ed="#D"/>huiusmodi definitiones non sunt exactae. Indiget ergo maiori Luce utraque definitio 
            <lb ed="#D"/>entis praedicta;
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e247">
            <lb ed="#D"/>Obiicitur primo Ens reale est quid absolutum, ergo non bene 
            <lb ed="#D"/>definitur per id quod est respectivum, tale autem est esse motivum potentiae intentionalis.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e254">
            <lb ed="#D"/>Respondeo Absolutum dicitur explicari per relativum propter duas causas. Prima quando absolutum 
            <lb ed="#D"/>est maxime cognoscibile sed a sensibus remotissimum; et hoc modo Deum 
            <lb ed="#D"/>concipimus relate ad creaturas. Vel Etiam dum absolutum est minime cognoscibile, 
            <lb ed="#D"/>et hoc modo concipimus materiam primam non nisi relate ad formas. Secunda <unclear>Dum</unclear> 
            Abso<lb ed="#D" break="no"/>lutum explicatur per respectivum, dum est per se notum, tunc enim debet explicari per ordinem 
            <lb ed="#D"/>ad aliquem actum experimentalem ut patet in albo et nigro propter has rationes etiam ens 
            <lb ed="#D"/>explicari debet per respectivum.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e276">
            <hi>Urgetur</hi> Ipsa potentia intentionalis explicari debet per 
            ordi<lb ed="#D" break="no"/>nem ad ens reale tanquam ad suum obiectum, a quo specificatur; ergo circulus vitiosus 
            <lb ed="#D"/>erit.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e284">
            <hi>Respondeo</hi> Possunt absque circulo vitioso explicari duo termini per se ipsos
            <lb ed="#D"/>mutuo Quando sunt per se ipsos immediate noti quia tunc unus terminus explicatur
            <lb ed="#D"/>per alium aliunde scilicet per se ipsum notum sic autem contingit in explicatione entis 
            <lb ed="#D"/>imo etiam in correlativis, filius enim explicatur per patrem Aliunde scilicet
            <lb ed="#D"/>notum et pater vicissim.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e302">
            <pb ed="#D" n="569-v"/>
            <lb ed="#D"/>Urgetur Quia Color ut sic explicatur per ordinem ad actuum ut sic potentiae visivae 
            <lb ed="#D"/>dicendo color est obiectum visus, Ideo talis color verbi gratia album debet explicari per ordinem ad talem 
            <lb ed="#D"/>actum potentiae visivae, Dicendo album est disgreagativum visus ergo similiter, Si ens reale 
            <lb ed="#D"/>ut sic explicatur per ordinem ad actum ut sic potentiae intentionalis, Etiam tale ens verbi gratia 
            <lb ed="#D"/>Leo, deberet explicari per ordinem ad tale actum potentiae intentionalis, dicendo Leo 
            <lb ed="#D"/>est id quod tali modo attingitur a potentia intentionali. Sequela autem est inconveniens: ergo
            <lb ed="#D"/>et id ex quo deducitur.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e325">
            Respondeo tam Color ut sic quam album sunt termini immediate
            <lb ed="#D"/>per se noti et ideo uterque hic terminus tam genericus quam specificus definiuntur ad actum 
            <lb ed="#D"/>nostrum relate experimentalem. At ens ut sic licet sit terminus per se notus 
            <lb ed="#D"/>non tamen similiter omnia inferiora eius verbi gratia homo Leo etc: (Substantiae enim nobis 
            in<lb ed="#D" break="no"/>notescunt per sua accidentia) Et ideo haec non definiuntur relate ad actus nostros 
            ex<lb ed="#D" break="no"/>perimentales, sicut definitur ens ipsum ut sic.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e124">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e126">Paragraphus 2</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e128" type="question-title">An dabilis est conceptus entis communis enti creato et increato, substantiae et accidentis</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e366">
            <lb ed="#D"/>Dicendum est Potest dari unus conceptus entis communis enti creato et increato substantiae et accidenti. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e373">
            <lb ed="#D"/>Probatur Quia posse movere potentiam intentionalem est commune omni Enti reali tam creato quam increato Substantiae et 
            <lb ed="#D"/>accidenti, et in hoc conceptu non apparent clare differentiae entium; sicut dum concipitur animal ut sic non 
            appa<lb ed="#D"/>rent clare differentiae animalium, Ergo potest dari unus conceptus entis. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e384">
            Firmatur Dantur similia 
            conno<lb ed="#D"/>tata propria substantiae et accidenti, Qualia sunt potentia intentionalis Quae respicit et accidens 
            <lb ed="#D"/>et substantia, Item oppositio cum hymera, Item extractio a puro nihilo, Item independentia 
            <lb ed="#D"/>in Suo esse ab intellectu fingente, Item capacitas esse in loco. Egro omnia entia possunt 
            cogno<lb ed="#D"/>sci per connotata similia, Ergo possunt cognosci per modum unius Sicut homo ut sic animal ut sic.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e403">
            <lb ed="#D"/>Obiicitur primo Quod Essentialiter dicit differentias, ergo non potest dari unus 
            conce<lb ed="#D"/>ptus, sed ens essentialiter dicit differentias Ergo entis non potest esse unus conceptus. Probatur minor Quia a 
            dif<lb ed="#D"/>ferentiis non potest praescindi ens, Alias etiam differentiae possunt praescindi ab ente. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e412">
            Respondeo Nego minorem et eius probationem Non enim sequitur quod ens potest praescidi a differentiis, etiam differentiae debent praescindi
            <lb ed="#D"/>ab ente sicut unio non potest cognosci nisi cognoscantur unibilia Non tamen vicissim non possunt 
            <lb ed="#D"/>autem praescindi differentiae ab ente ideo quia differentiae quomodocunque spectentur opponuntur 
            <lb ed="#D"/>nihilo et sunt motivum potentiae intentionalis, proinde semper involvunt rationem entis. 
            <lb ed="#D"/>E contra vere ens ita potest depurari, ut non appareatur in eius conceptu clari differentia.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e430">
            <lb ed="#D"/>Urgetur Quomodocunque concipiatur ens ab huc manebit in differentiis, Ergo 
            <lb ed="#D"/>non potest praescindi a differentiis consequenter non potest unisari.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e437">
            respondeo distinguo antecedens Quomodocunque concipiatur 
            <pb ed="#D" n="570-r"/>
            <lb ed="#D"/>ens manebit indifferentiis ex parte obiecti concedo ex parte actus nego antecedens, sic distincto consequente 
            <lb ed="#D"/>nego consequentiam.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e444">
            <lb ed="#D"/>Obiicitur secundo Non potest dari ratio communis sapientiae creatae et increatae
            <lb ed="#D"/>ergo neque ratio communis enti creato et increato.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e451">
          Respondeo nego antecedens quod non probatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e134">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e136">Paragraphus 3</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e138" type="question-title">An ens formaliter transcendit differentias</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e463">
          <lb ed="#D"/>§III
          <lb ed="#D"/>An ens formaliter transcendit differentias
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e472">
            <lb ed="#D"/>Praenoto ens transcendere formaliter differentias est ita in illis includi et imbibi ut 
            diffe<lb ed="#D"/>rentiae etiam abstractissime acceptae involvant rationem entis. Hinc animal hominis 
            <lb ed="#D"/>non transcendit formaliter rationale Quia ita potest depurari conceptus animalis ut 
            <lb ed="#D"/>in illo non involvatur saltem ex partem actus conceptus rationalis. Hinc
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e483">
            <lb ed="#D"/>dicendum primo in uno individuo omnia praediata sive inferiora sive 
            superiora se mutuo transcendunt realiter seu ex parte obiecti. ratio
            quia transcendere realiter ex parte obiecti est esse identificatum realiter, sed omnia
            praedicata unius individui sunt invicem identificata realiter, ut ratio entis,
            substantiae, corporis, viventis, animalis, hominis, patreitatis etc: ergo etc:
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e497">
            dicendum secundo genus superius transcendit formaliter species inferiores
            sibi immediate subiectas. verbi gratia vivens speciem animalis. ratio quia transcendere
            formaliter genus speciem est ita genus includi in specie, ut non possit concipi
            species quin concipiatur genus. sed ita se res habet in specie subiecta immediate 
            generi, ut patet inductione ergo etc.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e510">
            dicendum tertio ens transcendit formaliter omnes differentias suorum inferiorum
            et differentiarum omnium. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e517">
            probatur quia <unclear>rationale</unclear> verbi gratia ex parte actus apprehenditur 
            ut distinctum a hymera et a puro nihilo, ergo apprehenditur ex parte actus ut ens
            ergo ex parte actus non praescinditur ab ente repugnat enim aliquid apprehendi 
            ut ens, et tum praescindi ab ente.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e528">
            firmatur primo quod est formaliter motivum potentiae
            <pb ed="#m" n="553-v"/>
            intentionalis est formaliter ens, sed qualibet differentia est talis, ergo
            quaelibet differentia est formaliter ens, <unclear>consequenter</unclear> ens formaliter transcendit 
            differentias maior certa est ex data in nobis definitione <add place="above-line" hand="#n1">entis</add> supra, minor est vera
            nam quaelibet differentia formaliter sumpta cognoscitur secundum suam essentiam ergo
            est motivum potentiae intentionalis. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e551">
            firmatur secundo rationale ut est 
            principium discurrendi cognoscitur per connotata entis, quia cognoscitur per 
            discursus ab illo producibiles, ergo cognoscitur per connotatum aptissimum ad
            cognoscendam existentiam causae: quid enim aptius est ad cognoscendam 
            existentiam causae quam existentia effectus. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e562">
            firmatur tertio in hac propositione
            rationale est principium ratiocinationum in copula <hi>est</hi> involvitur ratio entis, quod
            enim est principium ratiocinationum, utique est seu est capax esse ergo etc:
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e572">
            obiicitur primo si differentiae habent imbibitam rationem entis, conveniunt
            in ratione entis, sed non possunt convenire in ratione entis ergo etc: minor probatur
            quia per quid ultimo differunt species oppositae, non potest in ratione entis
            illud convenire. sed per differentias ultimo differunt species oppositae
            ergo differentiae non possunt convenire in ratione entis.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e585">
            respondeo distinguo maiorem 
            differentiae confuse cognitae conveniunt in ratione entis concedo clare et 
            expresse cognitae nego respondeo secundo etiam differentiae spectatae ad connotata 
            communia entis conveniunt in ratione entis secus spectate secundum praedicata 
            differentialia.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e596">
            obicitur secundo in omni compositione una pars debet distingui
            ab alia comparte sed substantia est compositum metaphysicum componitur enim
            ex genere scilicet ente et differentia scilicet perseitate. substantia enim est ens 
            per se stans, ergo illius compars scilicet perseitas debet distingui ab alia
            comparte scilicet ente, consequenter non debet includere ens ergo ens non transcendit 
            differentias
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e609">
            respondeo distinguo maiorem in composito physico compars a comparte 
            debet distingui concedo in metaphysico nego.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e614">
            urgetur si perseitas dicit rationem entis, ergo substantia nihil plus dicit
            ultra perseitatem. sed debet dicere plus. quia substantia debet componitur ex 
            genere et differentia quae est perseitas ergo praeter perseitatem debet dicere plus.
            probatur illatum quia substantia dicit ens et perseitatem sed perseitas dicit hoc
            totum, ergo perseitas sola dicet hoc totum, quod dicet substantiam.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e627">
            respondeo easdem
            formalitates dicit perseitas et substantia, sed tamen illae formalitates diversimode 
            <pb ed="#m" n="554-r"/>
            concipiuntur in perseitate solitarie sumpta, et diversimode in substantia nam
            in perseitate solitarie sumpta concipitur tanquam in ratione formali contrahendi
            rationem communem et universalem entis ad speciem inferiorem ente scilicet substantia in
            substantia autem concipitur tanquam in specie ad quam contrahitur ratio entis. potest
            etiam dici plus dicere substantiam quam perseitatem solitarie sumptam, quia substantia
            resolvitur in conceptum clarum entis et conceptum clarum perseitatis, in qua
            obscurius ens imbibitur, iam autem perseitas solum resolvitur in conceptum
            perseitatis, in quo obscurius imbibit ens, ultra quem substantiam addit clarum
            conceptum entis. distinctio ergo non nisi rationis ratiocinantis inter ens et perseitatem.
            quia ens diversus modus tendendi in illa, dum nunc clarius nunc obscurius
            cognoscuntur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e145">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e147">Paragraphus 4</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e149" type="question-title">An conceptus entis sit univocum en analogus</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e152"/>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e155">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e157">Paragraphus 5</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e159" type="question-title">An solum ens reale potest cognosci</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e162"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>