<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#MykolaSymchych">Mykola Symchych</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2024-10-31">October 31, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="D" n="cod-ro9i8u">Vernadsky National Library of Ukraine, fonds 305, 152</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-10-31" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#D" n="568-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="y789tt-d1e93">
        <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e108">Quaestio 1</head><!-- disputatio, quaestio 1-->
        <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e111" type="question-title">De quidditate entis eiusque transcendentia atque conceptu univoco</head>
        <p>
          <pb ed="#D" n="568-v"/>
          <lb ed="#D" n="1"/>Quaestio 1
          <lb ed="#D"/>De quidditate entis eiusque transcendentia atque con<lb ed="#D" break="no"/>ceptu 
          univoco
        </p>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e114">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e116">Paragraphus 1</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e118" type="question-title">Quomodo definitur ens</head>
          <p>
            <lb ed="#D"/>Paragraphus 1us
            <lb ed="#D"/>Quomodo definitur ens
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e121">
            <lb ed="#D"/>Praenoto Ens reale non est definibile per genus superius se, nihil enim est superius ente ut sic. 
            <lb ed="#D"/>Neque est definibile per aliquid notius Quia est ipsum maxime notum intellectui nam in omni obiecto quod 
            cogno<lb ed="#D" break="no"/>scit intellectus maxime cognoscit rationem entis, de pluribus enim in obiecto dubitamus, De 
            ra<lb ed="#D"/>tione autem entis nihil. Imo ens primum est in notitia, Quia Nihil cognoscit Intellectus Ente 
            <lb ed="#D"/>reali et primo occurrit in obiecto omni ratio entis. Unde ens est id quod primo concipit 
            <lb ed="#D"/>intellectus tanquam notissimum, et in <choice><abbr>qd</abbr><choice><expan>quod</expan><expan>quid</expan></choice></choice> omnes conceptiones resolvuntur. Cum ergo ratio entis 
            <lb ed="#D"/>sit Universalissima prima notissima non potest a priori definiri nisi a posteriori 
            <lb ed="#D"/>ad aliquem actum experimentalem respective. Universaliter enim quae sunt nota per
            <lb ed="#D"/> se definiuntur a posteriori respective ad aliquem actum experimentalem. Sic album 
            <lb ed="#D"/>Quia est notum per se non definitur a priori sed a posteriori, respective ad actum 
            visi<lb ed="#D" break="no"/>vum experimentalem, nam album est <add place="above-line" hand="#N1">et dicitur</add> disgregativum visus Igitur idem de ente.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e149">
            <lb ed="#D"/><hi>Dicendum</hi> est Ens reale est illud, quod est motivum potentiae intentionalis. 
            <lb ed="#D"/>Ita Perez et eorum sequaces praesertim Princeps Philosophorum Morawski. 
            <lb ed="#D"/><hi>Probatur</hi> communi illo quod scilicet haec definitio competat omni soli et semper suo definito. 
            <lb ed="#D"/><hi>Omni</hi> quia nullo est ens reale, quod per se vel per speciem sui nequeat movere ad cognitionem 
            <lb ed="#D"/>sui saltem intellectum, Quia est potentia in cognoscendo illimitata. <hi>Soli</hi> Quia 
            mo<lb ed="#D" break="no"/>vere potentiam intentionalem pertinet ad genus causalitatis, Quae soli enti reali
            conve<lb ed="#D"/>nire potest, Unde himerae et non entia (si dantur distincta ab omni ente reali) ad 
            <lb ed="#D"/>summum possunt esse obiectum potentiae intentionalis pure terminativum, Quapropter sicut 
            <lb ed="#D"/>inter obiecta quae sensu percipiuntur illa omnia est sola vocantur entia, Quae ad 
            cogni<lb ed="#D" break="no"/>tionem sui movent sensum aliquem. Quae vero non movent, Uti silentium, tenebrae etc: 
            <lb ed="#D"/>non vocantur Entia realia: Ita etiam inter obiecta quae attinguntur per aliquam potentiam 
            <lb ed="#D"/>intentionalem illa omnia et sola dici debent entia realia quae movent aliquam 
            <pb ed="#D" n="569-r"/>
            <lb ed="#D"/>potentiam intentionalem sicut enim se habent sensibile ad sensum, ita 
            attin<lb ed="#D"/>gibile ad potentiam intentionalem. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e196">
            Differt conceptus entis a conceptu <hi>Veri</hi>. 
            <lb ed="#D"/>Quia hoc est motivum potentiae intellectivae tantum. <hi>Bonum</hi> autem est potentiae appetitivae.
            <lb ed="#D"/>Ens autem ex suo conceptu est indifferens ut attingatur ab hac vel illa potentia 
            <lb ed="#D"/>Unde Universalior est illis. Et in conceptu veri clare apparet conceptus entis 
            <lb ed="#D"/>non autem vicissim. Hinc
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e210">
            Infero primo: Male definitur ens quod sit illud quod 
            <lb ed="#D"/>opponitur non enti. Sicut male definiretur homo per hoc quod opponitur non homini 
            <lb ed="#D"/>nam etiam Lapis opponitur non homini et tamen non est homo.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e221">
            <lb ed="#D"/>Infero secundo Male definitur ens esse illud quod est aptum existere. Ratio Quia 
            exis<lb ed="#D" break="no"/>tere, Cum sit realiter identificatum cum ente, vel est identificatum ut quid inferius 
            <lb ed="#D"/>vel ut quid superius, vel ut quid convertibile eum respectu entis quatenus pure possibile ad 
            <lb ed="#D"/>existens, Cum ergo definitur ens per hoc quod sit aptum existere, vel definitur ratio  
            <lb ed="#D"/>superior per hoc quod sit apta esse sua Species, ac si quis dicat: animal est id quod 
            <lb ed="#D"/>est aptum esse homo. Vel e converso definitur ratio inferior per hoc, quod sit apta esse suum
            <lb ed="#D"/>genus: vel demum definitur unum ex praedicatis convertibilibus per hoc, quod sit aptum 
            <lb ed="#D"/>esse suum convertibile ac si quis dicat homo est id quod est aptum esse risibile. Et tamen omnes 
            <lb ed="#D"/>huiusmodi definitiones non sunt exactae. Indiget ergo maiori Luce utraque definitio 
            <lb ed="#D"/>entis praedicta;
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e247">
            <lb ed="#D"/>Obiicitur primo Ens reale est quid absolutum, ergo non bene 
            <lb ed="#D"/>definitur per id quod est respectivum, tale autem est esse motivum potentiae intentionalis.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e254">
            <lb ed="#D"/>Respondeo Absolutum dicitur explicari per relativum propter duas causas. Prima quando absolutum 
            <lb ed="#D"/>est maxime cognoscibile sed a sensibus remotissimum; et hoc modo Deum 
            <lb ed="#D"/>concipimus relate ad creaturas. Vel Etiam dum absolutum est minime cognoscibile, 
            <lb ed="#D"/>et hoc modo concipimus materiam primam non nisi relate ad formas. Secunda <unclear>Dum</unclear> 
            Abso<lb ed="#D" break="no"/>lutum explicatur per respectivum, dum est per se notum, tunc enim debet explicari per ordinem 
            <lb ed="#D"/>ad aliquem actum experimentalem ut patet in albo et nigro propter has rationes etiam ens 
            <lb ed="#D"/>explicari debet per respectivum.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e276">
            <hi>Urgetur</hi> Ipsa potentia intentionalis explicari debet per 
            ordi<lb ed="#D" break="no"/>nem ad ens reale tanquam ad suum obiectum, a quo specificatur; ergo circulus vitiosus 
            <lb ed="#D"/>erit.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e284">
            <hi>Respondeo</hi> Possunt absque circulo vitioso explicari duo termini per se ipsos
            <lb ed="#D"/>mutuo Quando sunt per se ipsos immediate noti quia tunc unus terminus explicatur
            <lb ed="#D"/>per alium aliunde scilicet per se ipsum notum sic autem contingit in explicatione entis 
            <lb ed="#D"/>imo etiam in correlativis, filius enim explicatur per patrem Aliunde scilicet
            <lb ed="#D"/>notum et pater vicissim.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e302">
            <pb ed="#D" n="569-v"/>
            <lb ed="#D"/>Urgetur Quia Color ut sic explicatur per ordinem ad actuum ut sic potentiae visivae 
            <lb ed="#D"/>dicendo color est obiectum visus, Ideo talis color verbi gratia album debet explicari per ordinem ad talem 
            <lb ed="#D"/>actum potentiae visivae, Dicendo album est disgreagativum visus ergo similiter, Si ens reale 
            <lb ed="#D"/>ut sic explicatur per ordinem ad actum ut sic potentiae intentionalis, Etiam tale ens verbi gratia 
            <lb ed="#D"/>Leo, deberet explicari per ordinem ad tale actum potentiae intentionalis, dicendo Leo 
            <lb ed="#D"/>est id quod tali modo attingitur a potentia intentionali. Sequela autem est inconveniens: ergo
            <lb ed="#D"/>et id ex quo deducitur.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e325">
            Respondeo tam Color ut sic quam album sunt termini immediate
            <lb ed="#D"/>per se noti et ideo uterque hic terminus tam genericus quam specificus definiuntur ad actum 
            <lb ed="#D"/>nostrum relate experimentalem. At ens ut sic licet sit terminus per se notus 
            <lb ed="#D"/>non tamen similiter omnia inferiora eius verbi gratia homo Leo etc: (Substantiae enim nobis 
            in<lb ed="#D" break="no"/>notescunt per sua accidentia) Et ideo haec non definiuntur relate ad actus nostros 
            ex<lb ed="#D" break="no"/>perimentales, sicut definitur ens ipsum ut sic.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e124">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e126">Paragraphus 2</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e128" type="question-title">An dabilis est conceptus entis communis enti creato et increato, substantiae et accidentis</head>
          <p>
            <lb ed="#D"/>§II
            <lb ed="#D"/>An dabilis est conceptus entis communis enti creato et increato, substantiae et accidentis
            <lb ed="#D"/>increato, substantiae et accidentis
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e366">
            <lb ed="#D"/>Dicendum est Potest dari unus conceptus entis communis enti creato et increato substantiae et accidenti. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e373">
            <lb ed="#D"/>Probatur Quia posse movere potentiam intentionalem est commune omni Enti reali tam creato quam increato Substantiae et 
            <lb ed="#D"/>accidenti, et in hoc conceptu non apparent clare differentiae entium; sicut dum concipitur animal ut sic non 
            appa<lb ed="#D"/>rent clare differentiae animalium, Ergo potest dari unus conceptus entis. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e384">
            Firmatur Dantur similia 
            conno<lb ed="#D"/>tata propria substantiae et accidenti, Qualia sunt potentia intentionalis Quae respicit et accidens 
            <lb ed="#D"/>et substantia, Item oppositio cum hymera, Item extractio a puro nihilo, Item independentia 
            <lb ed="#D"/>in Suo esse ab intellectu fingente, Item capacitas esse in loco. Egro omnia entia possunt 
            cogno<lb ed="#D"/>sci per connotata similia, Ergo possunt cognosci per modum unius Sicut homo ut sic animal ut sic.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e403">
            <lb ed="#D"/>Obiicitur primo Quod Essentialiter dicit differentias, ergo non potest dari unus 
            conce<lb ed="#D"/>ptus, sed ens essentialiter dicit differentias Ergo entis non potest esse unus conceptus. Probatur minor Quia a 
            dif<lb ed="#D"/>ferentiis non potest praescindi ens, Alias etiam differentiae possunt praescindi ab ente. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e412">
            Respondeo Nego minorem et eius probationem Non enim sequitur quod ens potest praescidi a differentiis, etiam differentiae debent praescindi
            <lb ed="#D"/>ab ente sicut unio non potest cognosci nisi cognoscantur unibilia Non tamen vicissim non possunt 
            <lb ed="#D"/>autem praescindi differentiae ab ente ideo quia differentiae quomodocunque spectentur opponuntur 
            <lb ed="#D"/>nihilo et sunt motivum potentiae intentionalis, proinde semper involvunt rationem entis. 
            <lb ed="#D"/>E contra vere ens ita potest depurari, ut non appareatur in eius conceptu clari differentia.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e430">
            <lb ed="#D"/>Urgetur Quomodocunque concipiatur ens ab huc manebit in differentiis, Ergo 
            <lb ed="#D"/>non potest praescindi a differentiis consequenter non potest unisari.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e437">
            respondeo distinguo antecedens Quomodocunque concipiatur 
            <pb ed="#D" n="570-r"/>
            <lb ed="#D"/>ens manebit indifferentiis ex parte obiecti concedo ex parte actus nego antecedens, sic distincto consequente 
            <lb ed="#D"/>nego consequentiam.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e444">
            <lb ed="#D"/>Obiicitur secundo Non potest dari ratio communis sapientiae creatae et increatae
            <lb ed="#D"/>ergo neque ratio communis enti creato et increato.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e451">
          Respondeo nego antecedens quod non probatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e134">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e136">Paragraphus 3</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e138" type="question-title">An ens formaliter transcendit differentias</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e463">
          <lb ed="#D"/>§III
          <lb ed="#D"/>An ens formaliter transcendit differentias
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e472">
            <lb ed="#D"/>Praenoto ens transcendere formaliter differentias est ita in illis includi et imbibi ut 
            diffe<lb ed="#D"/>rentiae etiam abstractissime acceptae involvant rationem entis. Hinc animal hominis 
            <lb ed="#D"/>non transcendit formaliter rationale Quia ita potest depurari conceptus animalis ut 
            <lb ed="#D"/>in illo non involvatur saltem ex partem actus conceptus rationalis. Hinc
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e483">
            <lb ed="#D"/>Dicendum primo in uno individuo omnia praediata sive inferiora sive 
            superi<lb ed="#D"/>ora se mutuo transcendunt realiter, seu ex parte obiecti. Ratio quia transcendere realiter 
            <lb ed="#D"/>ex parte obiecti est esse identificatum realiter, sed omnia praedicata unius individui sunt 
            invi<lb ed="#D"/>cem identificata realiter, ut ratio entis, substantiae corporis viventis, animalis, hominis, 
            <lb ed="#D"/>patreitatis ergo etc:
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e497">
            <lb ed="#D"/>Dicendum secundo Genus superius transcendit formaliter species inferiores sibi 
            im<lb ed="#D"/>mediate subiectas verbi gratia vivens speciem animalis. Ratio Quia transcendere
            forma<lb ed="#D"/>liter genus speciem est ita genus includi in specie, ut non possit inscribi species 
            <lb ed="#D"/>quin concipiatur genus. sed ita se res habet in specie subiecta immediate generi 
            <lb ed="#D"/>ut patet inductione ergo etc.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e510">
            <lb ed="#D"/>Dicendum tertio Ens transcendit formaliter omnes differentias suorum inferiorum et 
            diffe<lb ed="#D"/>rentiarum omnium. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e517">
            Probatur: Quia rationale verbi gratia ex parte actus apprehenditur, ut distinctum 
            <lb ed="#D"/>a hymera et a puro nihilo. Ergo apprehenditur ex parte actus ut ens, Ergo ex parte actus 
            <lb ed="#D"/>non praescinditur ab ente repugnat enim apprehendi aliquid ut ens et tamen praescindi ab ente.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e528">
            <lb ed="#D"/>Firmatur primo quod est formaliter motivum potentiae intentionalis est formaliter ens 
            <lb ed="#D"/>sed quaelibet differentia est talis Ergo quaelibet differentia est formaliter ens, consequenter 
            <lb ed="#D"/><!--correction--> ens formaliter transcendit differentias maior certa est, Ex data a nobis definitione 
            <lb ed="#D"/>entis supra, Minor est vera Nam quaelibet differentia formaliter sumpta cognoscitur 
            <lb ed="#D"/>secundum suam essentiam Ergo est motivum potentiae intentionalis. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e551">
            Firmatur secundo rationale 
            <lb ed="#D"/>ut est principium discurrendi cognoscitur per connotata entis Quia cognoscitur per 
            <lb ed="#D"/>discursus ab illo producibiles Ergo cognoscitur per connotatum aptissimum ad 
            cognoscen<lb ed="#D"/>dam existentiam causae, Quid enim aptius est ad cognoscendam existentiam causae quam 
            <lb ed="#D"/>existentia effectus. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e562">
            <pb ed="#D" n="570-v"/>
            <lb ed="#D"/>Firmatur tertio In hac propositione rationale est principium ratiocinationum. In 
            <lb ed="#D"/>copula <hi>est</hi> involvitur ratio entis, Quod etiam est principium ratiocinationum, utique est, 
            <lb ed="#D"/>seu est capax esse Ergo etc.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e572">
            <lb ed="#D"/>Obiicitur primo si differentiae habent imbibitam rationem entis
            <add place="left-margine" hand="#N2">tunc</add>conveniunt in ratione entis, sed non possunt convenire in ratione Entis Ergo etc: minor 
            pro<lb ed="#D"/>batur Quia per quid ultimo differunt species oppositae non potest illud in ratione entis
            con<lb ed="#D"/>venire, sed per differentias ultimo differunt species oppositae ergo differentiae non possunt 
            convenire in ratione entis;
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e585">
            Respondeo Distinguo maiorem differentiae confuse cognitae 
            <lb ed="#D"/>conveniunt in ratione entis concedo clare et expresse cognitae nego. respondeo secundo Etiam 
            <lb ed="#D"/>differentiae spectatae ad connotata communia entis conveniunt in ratione entis, secus 
            <lb ed="#D"/>spectate secundum praedicata differentialia.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e596">
            <lb ed="#D"/>Obiicitur secundo In omni compositione una pars debet distingui ab alia 
            <lb ed="#D"/>comparte sed substantia est compositum, metaphysicum, componitur enim ex genere scilicet 
            <lb ed="#D"/>ente et differentia scilicet perseitate, substantia enim est ens per se stans, ergo illius compars 
            <lb ed="#D"/>scilicet perseitas debet distingui ab alia comparte scilicet ente consequenter non debet includere ens 
            <lb ed="#D"/>ergo ens non transcendit differentias.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e609">
            Respondeo distinguo maiorem in composito physico compars a comparte 
            <lb ed="#D"/>debet distingui concedo in metaphysico nego.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e614">
            <lb ed="#D"/>Urgetur si perseitas dicit rationem entis, ergo substantia nihil plus 
            <lb ed="#D"/>dicit ultra perseitatem sed debet dicere plus, Quia substantia componitur ex genere et 
            <lb ed="#D"/>differentia quod est perseitas, ergo praeter perseitatem debet dicere plus. Probatur 
            illa<lb ed="#D"/>tum, Quia substantia dicit et perseitatem sed perseitas <add place="above-line">sola</add> dicit hoc totum, ergo perseitas sola 
            <lb ed="#D"/>dicet hoc totum, quod dicet substantiam.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e627">
            Respondeo easdem <subst><del>perseitas</del> <add>formalitates</add></subst> dicit perseitas, et substantia, —
            <lb ed="#D"/>sed tamen illae formalitates diversimode concipiuntur in perseitate solitarie sumpta et diversimode 
            <lb ed="#D"/>in substantia Nam in perseitate solitarie sumpta concipitur tanquam in ratione formali contrahendi rationem 
            <lb ed="#D"/>communem et universalem entis ad speciem inferiorem ente scilicet substantia, in 
            sub<lb ed="#D"/>stantia autem concipitur tanquam in specie ad quam contrahitur ratio entis. Potest etiam dici plus 
            <lb ed="#D"/>dicere substantiam quam perseitatem solitarie sumptam, Quia substantia resolvitur in 
            <lb ed="#D"/>conceptum clarum entis et conceptum clarum perseitatis in qua obscurius ens imbibitur. iam 
            <lb ed="#D"/>autem perseitas solum resolvitur in conceptum perseitatis in quo obscurius imbibit ens 
            <lb ed="#D"/>ultra quem substantiam addit clarum conceptum entis. Distinctio ergo non nisi rationis 
            <lb ed="#D"/>ratiocinantis est nisi inter ens et perseitatem.
            <subst >
                <del >rationalitatem</del> <!--I'm not sure how is it called-->
                <add hand="#N2" place="above-line">perseitatem</add> <!--I'm not sure how is it called-->
            </subst>
            Quia est diversus modus tendendi 
            <lb ed="#D"/>in illa dum nunc clarius nunc obscurius cognoscuntur.
            </p>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e145">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e147">Paragraphus 4</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e149" type="question-title">An conceptus entis sit univocum en analogus</head>
          <p>
            <pb ed="#D" n="571-r"/>
            <lb ed="#D"/>§ 4
            <lb ed="#D"/>An conceptus entis sit univocum en analogus
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e668">
            <lb ed="#D"/>Praenoto non est dubium quod ratio entis si comparetur ad inferiora sit analoga, Quia est
            <lb ed="#D"/>partim eadem praecisa a differentiis partim diversa, si comparetur ad inferiora, quod enim identificatur 
            <lb ed="#D"/>diversis formaliter est diversum formaliter, sed ratio entis sic se habet comparata ad 
            infe<lb ed="#D"/>riora ergo etc: sed quaeritur hic an ratio entis praecisa a comparatione sit adhuc
            <lb ed="#D"/>analoga?
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e681">
            <lb ed="#D"/>Aliqui dixerunt ens esse analogum propter dependentiam quia inquirunt ratio entis prius contrahitur 
            <lb ed="#D"/>ad Deum quam ad creaturas, item ad substantiam quam ad accidens, ergo prius participatur 
            <lb ed="#D"/>a Deo quam a creatura, a substantia quam accidente, ergo ratio entis superior est 
            inaequa<lb ed="#D"/>lis ac proinde analoga. Antecedens probant? Creatura dependent a Deo, accidens
            <lb ed="#D"/>dependet a substantia non e converso. ergo ratio entis prius contrahitur ad Deum quam ad creaturas 
            <lb ed="#D"/>substantiam quam accidens. contra quos.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e697">
            <lb ed="#D"/>Dicendum primo Ratio entis non est analoga propter dependentiam. Ratio Quia dependentia 
            <lb ed="#D"/>entis non obest univocationi, Nam actus vitalis essentialiter dependenter a potentia vitali, 
            <lb ed="#D"/>et tamen ratio vitalis, univoce dicitur de actu et potentia, Item volitio dependet a cognitione 
            <lb ed="#D"/>et tamen ratio actus vitalis univoce dicitur de volitione et cognitione. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e711">
            Ad rationem 
            <lb ed="#D"/>adversariorum dico: Eo ipso quod concipitur ratio entis, esse prior in Deo quam in creaturis 
            <lb ed="#D"/>involvitur actus comparativus de quo hic non est quaestio. Deinde falsum est Quod 
            <lb ed="#D"/>ratio entis prius contrahatur ad Deum quam creaturas, contrahi enim genus ad speciem 
            <lb ed="#D"/>nihil aliud est, nisi cognosci clare specie et in specie genus, sed ratio entis 
            <lb ed="#D"/>prius cognoscitur clare in creaturis quam in Deo, et in accidente quam substantia, Quia 
            <lb ed="#D"/>et Deus cognoscatur per creaturas et substantia per accidentia: ergo etc: Solum ergo dicta 
            <lb ed="#D"/>dependentia est in esse non in cognosci.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e731">
            <lb ed="#D"/>Alii Dicunt rationem entis esse analogam propter transcendentiam, quae transcedentia Etiam 
            <lb ed="#D"/>differentias permeat ut dixi supra adeoque est diversa formaliter quod enim identificatur 
            <lb ed="#D"/>diversis formaliter est diversum formaliter, sed ratio entis identificatur diversis formaliter 
            <lb ed="#D"/>scilicet differentiis Ergo etc: 
          </p>
          <p>
            Haec sententia est extra quaestionem
            Ideo enim rationem 
            <lb ed="#D"/>entis prout comparatur et contrahitur ad inferiora esse diversum. Sed quaero; an ens 
            <lb ed="#D"/>praecisa comparatione ad inferiora involvat aliquam diversitatem seu conceptus entis 
            <lb ed="#D"/>confusus formatus solum ad connotata communia entis estne dabilis?
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e752">
            Dices 
            <lb ed="#D"/>Ens sic spectatum non involvere ullam diversitatem actualem nisi aptitudinalem. 
            <lb ed="#D"/>Ratio Quia conceptus entis est universalis: homo vero universale quodlibet sit unum 
            <pb ed="#D" n="571-v"/>
            <lb ed="#D"/>aptum inesse multis hinc conceptus universalis debet competere conceptum entis, ac proinde 
            <lb ed="#D"/>debet esse unus aptus inesse multis. Et Quia ens ita aptum est in esse multis, ut 
            transcen<lb ed="#D"/>dat formaliter etiam Differentias ultimas. Hinc ratione huius aptitudinalis
            <lb ed="#D"/>differentiae conceptus entis erit analogus. Aliter contingit in conceptu <hi>animalis</hi> 
            <lb ed="#D"/>animal enim ita est aptum inesse multis, ut possit ab illius conceptu depurari differentia,
            <lb ed="#D"/>Conceptus enim formalis <hi>rationalis</hi> Non involvit conceptum <hi>Animalis</hi> formalem, Quia 
            diver<lb ed="#D"/>sa sunt ista principia per rationem.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e772">
            Ad hoc respondeo. 
            <lb ed="#D"/>Praenoto in ratione entis confuse concepti duplex potest cogitari aptitudo ad 
            praedi<lb ed="#D"/>cari de multis, Proxima et remota: <hi>Proxima</hi> Quae <unclear>habetur</unclear> ab actu 
            compara<lb ed="#D"/>tivo entis ad inferiora, ut dixi in Logica. Et haec Aptitudo proxima infert 
            di<lb ed="#D"/>versitatem ut dixi. <hi>Remota</hi> Quae habitur ab ipso conceptu entis confuso praecisa 
            compa<lb ed="#D"/>ratione. De hac itaque aptitudine.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e790">
            <lb ed="#D"/>Dicendum secundo Ens Non est analogum sed univocum propter transcedentiam 
            aptitudina<lb ed="#D"/>lem. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e797">
            Probatur: Quia in conceptu entis seclusa comparatione ad inferiora non 
            ap<lb ed="#D"/>paret diversitas aptitudinalis formalis transcendentiae, Nam diversitas actualis entis 
            <lb ed="#D"/>non habetur a ratione entis quatenus significata nomine entis sed quatenus significata nomine 
            <lb ed="#D"/>differentiarum Ergo diversitas aptitudinalis. sed in illo conceptu entis confuso
            <lb ed="#D"/>nullum est nomen differentiarum Ergo in illo conceptu non apparet etiam aptitudo formalis 
            <lb ed="#D"/>diversitatis: Brevius sic Univoca sunt quorum nomen est commune, ratio vero per
            <lb ed="#D"/>nomen significata est <!-- there is a difference in #M here --> omnino eadem. sed ita se habet ratio entis, Ergo etc: Ergo est universa 
            <lb ed="#D"/>minor probatur Quia aptitudinalis diversitas transcendentiae non est ex ratione entis 
            signi<lb ed="#D"/>ficata nomine entis, sed ex ratione significata nomine differentiae. Ergo ratio entis nomine entis 
            <lb ed="#D"/>significata est omnino eadem.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e820">
            Firmatur primo Aptitudo in conceptu animalis 
            <lb ed="#D"/>ad transcendendas formaliter diversas species non obest univocationi <subst><del>conceptus</del> <add>in conceptu</add></subst> animalis secundum 
            <lb ed="#D"/>omnes, Ergo etiam aptitudo ad transcendendas formaliter differentias, non obest 
            univo<lb ed="#D"/>cationi conceptus Entis.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e832">
            Firmatur secundo Conceptus entis debet esse diversus per hoc quod 
            <lb ed="#D"/>est ipsi essentiale: omne enim est diversum ab alio per suam essentiam. sed differentiae non sunt
            essenti<lb ed="#D"/>ale enti, potest enim ens praescindi ab ilis per rationem Ergo etc:
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e839">
            <lb ed="#D"/>Obiicitur primo Quod est aptum in esse formaliter diversis est diversum adeoque 
            <lb ed="#D"/>non est univocum, sed ratio entis est apta inesse formaliter diversis scilicet differentiis ergo 
            <lb ed="#D"/>est diversa non univoca.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e846">
            Respondeo nego maiorem vel distinguo: Quod est aptum inesse formaliter 
            <lb ed="#D"/>diversis est diversum in casu comparationis concedo est diversum pro statu praecisionis purae 
            <lb ed="#D"/>ab inferioribus nego. Explicatio patet.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e855">
            <pb ed="#D" n="572r"/>
            <lb ed="#D"/>Obiicitur secundo Nihil potest dici univoce de Deo et creaturis, Quia nihil 
            <lb ed="#D"/>potest esse commune Deo et creaturis. Ergo ens non potest esse Univocum respectu Dei et 
            <lb ed="#D"/>creaturae substantiae et accidentis
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e864">
            Respondeo nego antecedens probationem distinguo, Nihil potest esse 
            <lb ed="#D"/>commune Deo et creaturis a parte rei concedo Quia ibi invenitur asseitas, infinitudo 
            <lb ed="#D"/>quod non convenit creaturae. Nihil potest esse commune Deo et creaturis per rationem nego 
            <lb ed="#D"/>quia esse oppositum nihilo, habere esse independenter ab intellectu fingente, Esse 
            <lb ed="#D"/>motivum potentiae intentionalis, Utique est commune per rationem tam deo quam creaturis 
            <lb ed="#D"/>Hinc
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e879">
            Infero Ratio entis praecisa comparatione ad sua inferiora per 
            <lb ed="#D"/>actum reflexum, est univoca. Aequivoca autem est respectu entis rationis 
            <lb ed="#D"/>et negationum supposito quod hae distinguantur ab omni ente reali. Analoga 
            <lb ed="#D"/>denique est spectata in casu comparationis ad sua inferiora.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e155">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e157">Paragraphus 5</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e159" type="question-title">An solum ens reale potest cognosci</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e162"/>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e901">
            <!--ed="#P" no="406-v"-->
            <lb ed="#D"/>§V
            <lb ed="#D"/>An solum ens reale potest cognosci.
            <lb ed="#D"/>Praenoto Quoniam supra definivimus ens per hoc, quod sit motivum potentiae intentionalis
            <lb ed="#D"/>debemus iam consequenter dicere, quod quidquid movet potentiam intentionalem, <!--ed="#P" no="407-r"--> seu quidquid cognoscitur est 
            <lb ed="#D"/>ens. Hic itaque <unclear>solemniter</unclear> inquiritur: An solum ens reale potest cognosci, Ita ut quidquid  
            <lb ed="#D"/>sit distinctum ab omni ente reali, nequaquam cognosci possit, adeoque quidquid sit impossibile 
            <lb ed="#D"/>sit etiam incognoscibile. Pro utraque sententia magna Authorum classicorum <!-- stat #P --> 
            <lb ed="#D"/>multitudo. Nobis tamen
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e921">
            <lb ed="#D"/>Dicendum est primo Omne ens reale potest cognosci. Ratio Quia omne verum potest 
            <lb ed="#D"/>cognosci verum enim est obiectum intellectus. sed omni ens reale est verum, Quia veritas est passio 
            <lb ed="#D"/>metaphysica entis identificata realiter eidem; ergo etc.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e931">
            Notandum hic Quia 
            <lb ed="#D"/>non definio a quo nam intellectu potest cognosci ens reale, plura enim entia <!-- sunt #p --> quae non 
            cogno<lb ed="#D"/>scuntur a creaturis, nec possunt cognosci nisi a Deo aut ab angelis.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e942">
            <lb ed="#D"/>Dicendum secundo Omne cognoscibile est possibile, Nec datur ullum obiectum intellectus 
            <lb ed="#D"/>distinctum ab omni ente reali. Ita <name xml:id="y789tt-d1e93-Nd1e950">Pater Ioannes Morawski Professor</name> <name xml:id="y789tt-d1e93-Nd1e953">mei 
            <lb ed="#D"/>Professoris</name> et Alii quos ipse citat: Arubul, Erise, Eminentissimus Sphorcia, 
            <lb ed="#D"/>Antonius Perez vi in posthumo de Deo opere ob Singulare acumen ingenii
            me<lb ed="#D"/>rito Theologi mirabilis nomen obtinuit Item Martinus Esparsa Professor 
            <lb ed="#D"/>Patris Morawski in Koll: Romano: Stephanus Sphinuga, Miller Hainanu 
            <lb ed="#D"/>Bartolus, Savignanus, Palavicinus, Mairor. Monandulanus, Valasius, 
            Lync<lb ed="#D"/>eus, <name xml:id="y789tt-d1e93-Nd1e964" ref="#FranciscoSuarez">Zoarius</name>, <name xml:id="y789tt-d1e93-Nd1e967" ref="#PedroHurtandodeMendoza">Hurtadus</name> etc.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e971">
            <lb ed="#D"/>Probatur <sic>primo</sic> <!-- it must be "prima" --> conclusio Illud solum potest cognosci quod habet rationem veri sed quod est distinctum ab omni
            <lb ed="#D"/>ente reali non habet rationem veri, Ergo quod est distinctum ab omni ente reali non potest cognosci: maior patet Quia 
            <lb ed="#D"/>verum est adaequatum obiectum intellectus, sicut potentivae <!-- it is mistake --> lux et color auditivae sonus 
            <pb ed="#D" n="572-v"/>
            <lb ed="#D"/>Sapor gustativae. Volitivae bonum. Minor probatur quod constat ex terminis 
            repugnan<lb ed="#D"/>tibus et mutuo se falsificantibus, illud non habet rationem <gap quantity="1" unit="word"/> sed omne distinctum ab ente 
            <lb ed="#D"/>reali, constat ex terminis repugnantibus et se mutuo falsificantibus, Ergo non habet rationem veri 
            <lb ed="#D"/>maior Probatur Quia si termini et praedicata se mutuo  falsificent, tunc non potest esse ratio veri, 
            <lb ed="#D"/>Quia verum debet fundare conformitatem actus intellectus ad obiectum, Ita ut actus 
            intelle<lb ed="#D"/>ctus verus enuntiet hoc quod est in obiecto. Si autem termini se falsificent, hoc non potest 
            continge<lb ed="#D"/>re v.g., de hoc ente quod est hircocervus, et supponitur esse distinctum ab omni ente reali 
            <lb ed="#D"/><del rend="strikethrough">et</del> ac constare terminis se mutuo falsificantibus non est verum dicere quod sit hircus 
            <lb ed="#D"/>Quia hoc praedicatum destruitur per praedicationem cervi, quod enim cervus non est hircus, Nec etiam est 
            ve<lb ed="#D"/>rum dicere quod sit cervus Quia <unclear>est</unclear> hircus, Quod autem est hircus non est cervus. et sic unum 
            prae<lb ed="#D"/>dicatum destruitur per aliud, neutrum igitur est verum, Ergo hoc quod constat terminis se mutuo 
            fal<lb ed="#D"/>sificantibus non habet rationem veri. Minor etiam illius argumenti probatur: Quia sicut ens 
            reale est aptum existere, Ita hoc quod est distinctum ab omni ente reali non est aptum existere, hoc 
            <lb ed="#D"/>autem quod non est aptum existere non potest existere, illud autem quod non potest existere est impossibile, adeoque 
            <lb ed="#D"/>involvit praedicata contradictoria.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e1019">
            Respondebis obiectum intellectus est verum aut 
            <lb ed="#D"/>in re tale aut fictum: non secus ac bonum est obiectum voluntatis, aut re tale aut 
            appa<lb ed="#D"/>rens. <!-- there is a difference with #M -->
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e1026">
            <!--ed="#P" n="407-v"-->
            Contra est Quia <del rend="strikethrough">Nulla</del> ficta veritas nulla est veritas, Siquidem  ficta veritas 
            <lb ed="#D"/>consistit in verificatione duorum contradictoriorum ubi nulla est veritas ut dixi in Exemplo 
            <lb ed="#D"/>hircocervi, Concedo quidem verum fictum cognosci posse, sicut quando amatur apparens bonum.
            <lb ed="#D"/>sed hoc ipso argumento probatur, verum fictum esse ens reale falso cognitum ut verum, sicut 
            <lb ed="#D"/>etiam bonum apparens est ens reale falso cognitum ut bonum.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e1039">
            <lb ed="#D"/>Probatur secundo <!-- it should be "secunda" --> conclusio Illud obiectum implicatorium et non reale cum non sit ante cognitionem 
            <lb ed="#D"/>Alias esset ens reale, Tunc quaero: vel resultat quasi effective ex cognitione 
            fin<lb ed="#D"/>gente, vel constituitur per ipsum cognitionem fingentem seu per formam extrinsecam. Non primum 
            <lb ed="#D"/>Quia esse obiectum seu esse cognitum est determinatio extrinseca a cognitione absque ullo ente 
            <lb ed="#D"/>resultante ex cognitione, ut dixi in prooemialibus Logicae, Ubi Reiecimus ab obiecto 
            <lb ed="#D"/>Logicae ens rationis. Si enim cognitio confusa aut conditionata aut disiunctiva nihil 
            effi<lb ed="#D"/>cit vel quasi efficit ex parte sui subiecti, sed solum se ipsam addendo, obiectum extrinsece 
            deno<lb ed="#D"/>minat confusum aut conditionatum aut disiunctivum, Cur etiam eodem modo cognitio fingens 
            <lb ed="#D"/>suum obiectum non denominabit fictum? Unde enim debet tribui maior activitas cognitioni 
            fin<lb ed="#D"/>genti, quam <add place="above-line" hand="#N1">cognitioni</add> confusae vel disiunctivae. Non secundum Quia obiectum implicatorum non solum 
            <lb ed="#D"/>dicitur fictum praecise sed etiam tale fictum v.g. dicitur identitas hirci et cerni ficta, Alteritas 
            <lb ed="#D"/>Dei sed per cognitionem fingentem, obiectum non constituitur tale, (scilicet non constituitur identitas hirci et 
            <lb ed="#D"/>cerni alteritas Dei) licet cognoscatur ut tale: Cognitio enim non facit tale, sed solum <unclear>terminum</unclear> 
            <lb ed="#D"/>tali se ipsam superadit Ergo illud obiectum fictum, praeter cognitionem fingentem a qua dicitur 
            <lb ed="#D"/>fictum, importat aliquid contradictum ab omni ente intentionali a quo denominatur tale 
            <pb ed="#D" n="573-r"/>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
