<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#MykolaSymchych">Mykola Symchych</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2024-10-23">October 23, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="M" n="cod-r7yv7v">Vernadsky National Library of Ukraine, fonds 8, 60</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-10-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#M" n="551-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="y789tt-d1e93">
        <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e108">Quaestio 1</head><!-- disputatio, quaestio 1-->
        <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e111" type="question-title">De quidditate entis eiusque transcendentia atque conceptu univoco</head>
        <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e115">
          <pb ed="#M" n="551-v"/>
          <lb ed="#M" n="1"/>Quaestio 1ma
          <lb ed="#M" n="2"/>De quidditate entis et transcendentia atque conce<lb ed="#M" n="3"/>ptu 
          univoco
        </p>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e114">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e116">Paragraphus 1</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e118" type="question-title">Quomodo definitur ens</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e134">
            <lb ed="#M" n="4"/>ยง 1mus
            <lb ed="#M" n="5"/>Quomodo definitur ens
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e121">
            <lb ed="#M" n="6"/>Praenoto Ens Reale non est definibile per Genus superius se, nihil enim est Superius
            <lb ed="#M" n="7"/>Ente ut Sic. neque est definibile per aliquid notius Quia est ipsum maxime notum 
            intel<lb ed="#M" break="no" n="8"/>lectui nam in omni obiecto quod cognoscit intellectus maxime cognoscit rationem entis
            <lb ed="#M" n="9"/>de pluribus enim in obiecto dubitamus. de ratione autem Entis nihil. Imo Ens
            <lb ed="#M" n="10"/>primum est in notitia Quia nihil prius cognoscit Intellectus Ente reali
            <lb ed="#M" n="11"/>et primo occurrit in obiecto omni Ratio Entis. Unde Ens est id quod primo
            <lb ed="#M" n="12"/>concipit intellectus tanquam notissimum et in quod omnes conceptiones resolvuntur
            <lb ed="#M" n="13"/>Cum ergo ratio Entis sit universalissima, prima, notissima non potest a priori definiri
            <lb ed="#M" n="14"/>nisi a posteriori ad aliquem actum experimentalem. Sic album Quia est notum per se non definitur a priori
            <lb ed="#M" n="15"/>sed a posteriori, respective ad actum visivum experimentalem, nam album est diciturque
            <lb ed="#M" n="16"/>disgregativum visus igitur idem de Ente
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e149">
            <lb ed="#M" n="17"/><hi>Dicendum</hi> est Ens Reale est illud quod est motivum potentiae intentionalis 
            <lb ed="#M" n="18"/>Ita Perez et eorum Sequaces praesertim Princeps Philosophorum Pater
            Mo<lb ed="#M" break="no" n="19"/>rawski. <hi>Probatur</hi> communi illo quod scilicet haec definitio competat omni soli 
            <lb ed="#M" n="20"/>et semper suo definito. <hi>Omni</hi> quia nullo est ens reale quod per se vel 
            <lb ed="#M" n="21"/>per speciem sui nequeat movere ad Cognitionem sui Saltem Intellectum
            <lb ed="#M" n="22"/>Qui est potentia in cognoscendo illimitata. <hi>Soli</hi> Quia movere
            <lb ed="#M" n="23"/>potentiam Intentionalem pertinet ad Genus causalitatis, quae Soli Enti Reali
            <lb ed="#M" n="24"/>convenire potest; unde hymerae et non Entia (Si dantur distincta ab omni Ente 
            <lb ed="#M" n="25"/>reali) ad summum possunt esse obiectum potentiae Intentionalis pure 
            termi<lb ed="#M" break="no" n="26"/>nativum quapropter sicut inter obiecta, quae sensu percipiuntur illa omnia et sola
            <lb ed="#M" n="27"/>vocantur Entia quae ad cognitionem sui movent sensum aliquem, quae vero 
            <lb ed="#M" n="28"/>non movent, uti silentium, tenebrae etc: non vocantur entia realia: ita etiam inter obiecta 
            <lb ed="#M" n="29"/>quae attinguntur per aliquam potentiam intentionalem, illa omnia et sola dici debent 
            <lb ed="#M" n="30"/>entia realia, quae movent aliquam potentiam intentionalem, sicut enim se habent 
            <lb ed="#M" n="31"/>sensibile ad sensum, ita attingibile a potentia Intentionali ad potentiam 
            <lb ed="#M" n="32"/>Intentionalem. <gap extent="1" unit="characters"/> 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e196">
            Differt Conceptus Entis a conceptu Veri. Quia hoc
            <pb ed="#M" n="552-r"/>
            <lb ed="#M" n="1"/>est Motivum potentiae intellectivae tantum. Bonum autem est potentiae appetitivae
            <lb ed="#M" n="2"/>motivum. Ens autem ex suo conceptu est indifferens ut attingatur
            <lb ed="#M" n="3"/>ab hac vel illa potentia: Unde universalior est illis. Et in Conceptu veri
            <lb ed="#M" n="4"/>clare apparet conceptus Entis non autem vicissim. Hinc
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e210">
            <lb ed="#M" n="5"/>Infero primo Male definitur Ens quod sit illud quod opponitur non Enti <!--how to spell this-->. Sicut Male
            <lb ed="#M" n="6"/>definiretur homo per hoc quod opponitur non homini nam etiam lapis opponitur non homini.
            <lb ed="#M" n="7"/>et tamen non est homo.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e221">
            <lb ed="#M" n="8"/>Infero secundo Male definitur Ens esse illud quod est aptum existere
            <lb ed="#M" n="9"/>Ratio Quia existere cum sit realiter identificatum cum Ente, vel est identificatum 
            <lb ed="#M" n="10"/>ut quid inferius vel ut quid superius, vel ut quid convertibile eum respectu
            <lb ed="#M" n="11"/>Entis quatenus communis ad pure possibile et existens. Cum ergo definitur
            <lb ed="#M" n="12"/>Ens per hoc quod sit aptum existere vel definitur ratio superior per hoc
            <lb ed="#M" n="13"/>quod sit apta esse sua Species, ac si quis dicat: animal est id quod est aptum esse homo.
            <lb ed="#M" n="14"/>vel e converso definitur ratio inferior per hoc, quod sit apta esse suum
            <lb ed="#M" n="15"/>Genus: vel demum definitur unum ex praedicatis convertibilibus per hoc
            <lb ed="#M" n="16"/>quod sit aptum esse suum convertibile ac si quis dicat homo est id, quod est
            <lb ed="#M" n="17"/>aptum esse risibile et tamen omnes huiusmodi definitiones non sunt exactae.
            <lb ed="#M" n="18"/>Indiget ergo maiori luce utraque definitio Entis praedicta.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e247">
            <lb ed="#M" n="19"/>Obiicitur primo Ens reale est quid absolutum ergo non bene definitur
            <lb ed="#M" n="20"/>per id quod est respectivum, tale autem est Esse motivum potentiae intentionalis
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e254">
            <lb ed="#M" n="21"/>Respondeo Absolutum dicitur explicari per Relativum propter duas causas: Prima
            <lb ed="#M" n="22"/>Quando absolutum est maxime cognoscibile sed a sensibus remotissimum 
            <lb ed="#M" n="23"/>et hoc modo Deum concipimus relate ad creaturas. Vel etiam dum absolutum est
            <lb ed="#M" n="24"/>minime cognoscibile, et hoc modo concipimus materiam primam non nisi relate 
            <lb ed="#M" n="25"/>ad formas. Secunda Dum  Absolutum explicatur per respectivum dum est per se 
            <lb ed="#M" n="26"/>notum, <unclear>tunc</unclear> enim debet explicari per ordinem ad aliquem actum experimentalem
            <lb ed="#M" n="27"/>ut patet in albo et nigro. propter has rationes etiam Ens explicari debet per respectivum.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e276">
            <lb ed="#M" n="28"/><hi>Urgetur</hi> Ipsa potentia Intentionalis explicari debet per ordinem ad Ens
            <lb ed="#M" n="29"/>reale tanquam ad Suum obiectum a quo specificatur ergo circulus Vitiosus erit.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e284">
            <lb ed="#M" n="30"/><hi>Respondeo</hi> possunt absque circulo vitioso explicari duo termini per se ipsos
            <lb ed="#M" n="31"/>mutuo, quando sunt per se ipsos immediate noti, Quia <unclear>tunc</unclear> unus terminus explicatur
            <lb ed="#M" n="32"/>per alium aliunde scilicet per se ipsum notum, Sic autem contingit in Explicatione
            <lb ed="#M" n="33"/>Entis imo etiam in correlativis; filius enim explicatur per patrem aliunde scilicet
            <lb ed="#M" n="34"/>notum et pater vicissim.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e302">
            <pb ed="#M" n="552-v"/>
            <lb ed="#M" n="1"/><hi>Urgetur</hi> Quia Color ut sic explicatur per ordinem ad actuum ut sic potentiae visivae
            <lb ed="#M" n="2"/>dicendo color est obiectum visus; ideo talis color verbi gratia album debet explicari per
            or<lb ed="#M" break="no" n="3"/>dinem ad talem actum potentiae visivae dicendo, album est disgreagativum visus
            <lb ed="#M" n="4"/>ergo Similiter Si Ens reale ut sic explicatur per ordinem ad actum ut Sic
            poten<lb ed="#M" break="no" n="5"/>tiae Intentionalis. etiam tale Ens verbi gratia Leo deberet explicari per ordinem ad
            <lb ed="#M" n="6"/>tale actum potentiae Intentionalis dicendo Leo est id quod tali modo
            <lb ed="#M" n="7"/>attingitur a potentia Intentionali. Sequela autem est inconveniens ergo
            <lb ed="#M" n="8"/>et id ex quo deducitur.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e325">
            <hi>Respondeo</hi> tam color ut sic quam album sunt termini immediate
            <lb ed="#M" n="9"/>per se noti et ideo uterque hic terminus tam Genericus quam Specificus definiuntur 
            <lb ed="#M" n="10"/>relate ad actum nostrum experimentalem. At Ens ut sic licet sit terminus per se
            <lb ed="#M" n="11"/>notus non tamen similiter omnia inferiora eius verbi gratia homo, Leo etc. (Substantiae
            <lb ed="#M" n="12"/>enim nobis innotescunt per sua accidentia) et ideo haec non definiuntur relate
            <lb ed="#M" n="13"/>ad actus nostros experimentales sicut definitur ipsum Ens ut sic.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e124">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e126">Paragraphus 2</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e128" type="question-title">An dabilis est conceptus entis communis enti creato et increato, substantiae et accidentis</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e366">
            <lb ed="#M" n="14"/>Dicendum est Potest dari unus conceptus Entis Communis Enti Creato et Increato 
            <lb ed="#M" n="15"/>Substantiae et Accidenti. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e373">
            <lb ed="#M" n="16"/>Probatur Quia posse movere potentiam 
            in<lb ed="#M" break="no" n="17"/>tentionalem est commune omni Enti reali tam Creato quam Increato Substantiae et accidenti.
            <lb ed="#M" n="18"/>Et in hoc Conceptu non apparent Clare Entium differentiae, Sicut dum concipitur animal 
            <lb ed="#M" n="19"/>ut sic, non apparent clare differentiae animalium ergo potest dari unus conceptus Entis. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e384">
            <lb ed="#M" n="20"/>Firmatur Dantur Similia connotata propria Substantiae et accidenti, qualia sunt 
            <lb ed="#M" n="21"/>po<lb ed="#M" break="no" n="22"/>tentia Intentionalis quae respicit et accidens et Substantia Item oppositio cum
            <lb ed="#M" n="23"/>hymera. item Extractio a puro nihilo, Item independentia in Suo esse ab Intellectu
            <lb ed="#M" n="24"/>fingente. Item capacitas esse in loco Egro omnia Entia possunt Cognosci 
            <lb ed="#M" n="25"/>per connotata Similia ergo possunt cognosci per modum unius. Sicut homo ut
            <lb ed="#M" n="26"/>sic, animal ut sic.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e403">
            Obiicitur primo Quod Essentialiter dicit differentias, ergo non potest
            <lb ed="#M" n="27"/>dari unus conceptus, sed ens essentialiter dicit differentias ergo Entis non potest esse
            <lb ed="#M" n="28"/>unus conceptus. Probatur minor Quia a Differentiis non potest praescindi Ens, alias etiam
            <lb ed="#M" n="29"/>Differentiae possunt praescindi ab Ente. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e412">
            Respondeo nego minorem et eius probationem, non enim sequitur
            <lb ed="#M" n="30"/>quod Ens potest praescidi a Differentiis etiam differentiae debent praescindi ab Ente,
            <lb ed="#M" n="31"/>Sicut unio non potest cognosci. nisi cognoscantur unibilia non tamen vicissim.
            <lb ed="#M" n="32"/>non possunt autem praescindi Differentiae ab Ente ideo, Quia differentiae
            <pb ed="#M" n="553-r"/>
            <lb ed="#M" n="1"/>quomodocunque spectentur opponuntur nihilo et sunt motivum potentiae intentionalis
            <lb ed="#M" n="2"/>proinde semper involvunt rationem Entis. e contra vere Ens ita potest depurari, 
            <lb ed="#M" n="3"/>ut non appareatur in eius conceptu clare differentia.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e430">
            <lb ed="#M" n="4"/>Urgetur Quomodocunque concipiatur Ens ab huc manebit in differentiis,
            <lb ed="#M" n="5"/>ergo non potest praescindi a Differentiis consequenter non potest unisari.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e437">
            Respondeo Distinguo antecedens 
            Quomodo<lb ed="#M" n="6"/>cunque concipiatur Ens manebit indifferentiis ex parte obiecti Concedo antecedens ex parte actus nego antecedens
            <lb ed="#M" n="7"/>sic distincto consequente nego consequentiam.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e444">
            <lb ed="#M" n="8"/>Obiicitur secundo non potest dari Ratio communis sapientiae Creatae et Increatae,
            <lb ed="#M" n="9"/>ergo neque ratio communis Enti Creato et Increato.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e451">
          Respondeo nego antecedens quod non probatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e134">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e136">Paragraphus 3</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e138" type="question-title">An ens formaliter transcendit differentias</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e463">
          <lb ed="#M" n="10"/> <sic>ยง</sic>
          <lb ed="#M" n="11"/>An ens formaliter transcendit differentias
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e472">
            <lb ed="#M" n="12"/>Praenoto Ens transcendere formaliter Differentias est ita in illis includi et imbibi 
            <lb ed="#M" n="13"/>ut differentiae etiam abstractissime acceptae involvant rationem Entis. Hinc animal 
            <lb ed="#M" n="14"/>hominis non transcendit formaliter rationale. Quia ita potest depurari conceptus animalis 
            <lb ed="#M" n="15"/>ut in illo non involvatur Saltem ex parte actus conceptus rationalis. Hinc
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e483">
            <lb ed="#M" n="16"/>Dicendum primo In uno individuo omnia praediata sive inferiora sive 
            <lb ed="#M" n="17"/>superiora se mutuo transcendunt realiter seu ex parte obiecti. Ratio
            <lb ed="#M" n="18"/>Quia transcendere realiter ex parte obiecti est esse identificatum realiter, sed omnia
            <lb ed="#M" n="19"/>praedicata unius individui sunt invicem identificata realiter, ut ratio Entis,
            <lb ed="#M" n="20"/>Substantiae, Corporis, viventis, animalis, hominis, patreitatis etc: ergo etc:
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e497">
            <lb ed="#M" n="21"/>Dicendum secundo Genus superius transcendit formaliter Species Inferiores
            <lb ed="#M" n="22"/>sibi immediate subiectas. verbi gratia vivens speciem animalis. Ratio Quia transcendere
            <lb ed="#M" n="23"/>formaliter Genus Speciem est ita Genus includi in Specie, ut non possit concipi
            <lb ed="#M" n="24"/>species quin concipiatur Genus. Sed ita se res habet in specie subiecta immediate 
            <lb ed="#M" n="25"/>Generi, ut patet Inductione ergo etc.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e510">
            <lb ed="#M" n="26"/>Dicendum tertio Ens transcendit formaliter omnes differentias suorum Inferiorum
            <lb ed="#M" n="27"/>et differentiarum omnium. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e517">
            Probatur Quia <unclear>rationale</unclear> verbi gratia Ex parte actus apprehenditur 
            <lb ed="#M" n="28"/>ut distinctum a hymera et a puro nihilo, ergo apprehenditur ex parte actus ut Ens
            <lb ed="#M" n="29"/>ergo ex parte actus non praescinditur ab Ente repugnat enim aliquid apprehendi 
            <lb ed="#M" n="30"/>ut Ens, et tum praescindi ab Ente.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e528">
            Firmatur primo Quid est formaliter motivum potentiae
            <pb ed="#M" n="553-v"/>
            <lb ed="#M" n="1"/>Intentionalis est formaliter Ens, sed Qualibet Differentia est talis, ergo
            <lb ed="#M" n="2"/>quaelibet Differentia est formaliter Ens, <unclear>consequenter</unclear> Ens formaliter transcendit 
            <lb ed="#M" n="3"/>Differen<lb ed="#M" break="no" n="4"/>tias maior certa est ex data in nobis Definitione <add place="above-line" hand="#N1">Entis</add> Supra, minor est vera
            <lb ed="#M" n="5"/>nam quaelibet Differentia formaliter sumpta cognoscitur secundum suam essentiam ergo
            <lb ed="#M" n="6"/>est motivum potentiae Intentionalis. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e551">
            Firmatur secundo Rationale ut est 
            princi<lb ed="#M" break="no" n="7"/>pium discurrendi cognoscitur per connotata Entis, Quia cognoscitur per 
            discur<lb ed="#M" n="8"/>sus ab illo producibiles, ergo cognoscitur per connotatum aptissimum ad
            cogno<lb ed="#M" n="9"/>scendam Existentiam Causae: Quid enim aptius est ad Cognoscendam 
            Existen<lb ed="#M" n="10"/>tiam Causae quam Existentia effectus. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e562">
            Firmatur tertio In hac propositione
            <lb ed="#M" n="11"/>rationale est principium ratiocinationum in Copula <hi>est</hi> involvitur ratio Entis, quod
            <lb ed="#M" n="12"/>enim est principium ratiocinationum, utique est seu est capax esse ergo etc:
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e572">
            <lb ed="#M" n="13"/>Obiicitur primo si Differentiae habent imbibitam rationem Entis, conveniunt
            <lb ed="#M" n="14"/>in ratione Entis, sed non possunt convenire in ratione Entis ergo etc: minor probatur
            <lb ed="#M" n="15"/>Quia per quod ultimo differunt species oppositae, non potest in ratione Entis
            <lb ed="#M" n="16"/>illud convenire. Sed per Differentias ultimo differunt Species oppositae
            <lb ed="#M" n="17"/>ergo Differentiae non possunt convenire ratione Entis.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e585">
            Respondeo Distinguo maiorem 
            diffe<lb ed="#M" break="no" n="18"/>rentiae confuse cognitae conveniunt in ratione Entis concedo clare et 
            expre<lb ed="#M" break="no" n="19"/>sse cognitae nego Respondeo secundo Etiam Differentiae Spectatae ad connotata 
            commu<lb ed="#M" break="no" n="20"/>nia Entis conveniunt in ratione Entis Secus Spectatate secundum praedicata 
            differen<lb ed="#M" break="no" n="21"/>tialia.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e596">
          Obicitur secundo In omni Compositione una pars debet distingui
          <lb ed="#M" n="22"/>ab alia comparte sed substantia est Compositum Metaphysicum componitur enim
          <lb ed="#M" n="23"/>ex Genere scilicet Ente et differentia scilicet perseitate. Substantia enim est Ens 
          <lb ed="#M" n="24"/>per se stans, ergo illius compars scilicet perseitas debet distingui ab alia
          <lb ed="#M" n="25"/>comparte scilicet Ente, consequenter non debet includere Ens ergo Ens non transcendit 
          <lb ed="#M" n="26"/>differentias
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e609">
            Respondeo distinguo maiorem in composito physico compars a comparte 
            <lb ed="#M" n="27"/>debet distingui concedo in metaphysico nego.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e614">
            <lb ed="#M" n="28"/>Urgetur si perseitas dicit rationem Entis, ergo Substantia nihil plus dicit
            <lb ed="#M" n="29"/>ultra perseitatem. sed debet dicere plus. Quia Substantia debet componitur ex 
            Gene<lb ed="#M" n="30"/>re et Differentia quae est perseitas ergo praeter perseitatem debet dicere plus.
            <lb ed="#M" n="31"/>probatur illatum Quia substantia dicit Ens et perseitatem sed perseitas dicit hoc
            <lb ed="#M" n="32"/>totum, ergo perseitas sola dicet hoc totum, quod dicet substantiam.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e627">
          Respondeo Easdem
          <lb ed="#M" n="33"/>formalitates dicit perseitas et substantia, sed tamen illae formalitates diversimode 
          <pb ed="#M" n="554-r"/>
          <lb ed="#M" n="1"/>concipiuntur in perseitate solitarie sumpta, et diversimode in Substantia Nam
          <lb ed="#M" n="2"/>in perseitate solitarie sumpta concipitur tanquam in ratione formali contrahendi
          <lb ed="#M" n="3"/>rationem communem et universalem Entis ad speciem inferiorem Ente scilicet Substantia in
          <lb ed="#M" n="4"/>Substantia autem concipitur tanquam in Specie ad quam contrahitur ratio Entis. Potest
          <lb ed="#M" n="5"/>etiam dici plus dicere substantiam quam perseitatem solitarie sumptam, Quia substantia
          <lb ed="#M" n="6"/>resolvitur in conceptum clarum Entis et conceptum clarum perseitatis, in qua
          <lb ed="#M" n="7"/>obscurius Ens imbibitur, iam autem perseitas solum resolvitur in conceptum
          <lb ed="#M" n="8"/>perseitatis, in quo obscurius imbibit Ens, ultra quem Substantiam addit clarum
          <lb ed="#M" n="9"/>conceptum Entis. Distinctio ergo non nisi rationis ratiocinantis inter Ens et perseitatem.
          <lb ed="#M" n="10"/>Quia ens diversus modus tendendi in illa, dum nunc clarius nunc obscurius
          <lb ed="#M" n="11"/>cognoscuntur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e145">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e147">Paragraphus 4</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e149" type="question-title">An conceptus entis sit univocum en analogus</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e152"/>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e155">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e157">Paragraphus 5</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e159" type="question-title">An solum ens reale potest cognosci</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e162"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>