<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#MykolaSymchych">Mykola Symchych</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2024-10-31">October 31, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="D" n="cod-ro9i8u">Vernadsky National Library of Ukraine, fonds 305, 152</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-10-31" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#D" n="568-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="y789tt-d1e93">
        <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e108">Quaestio 1</head><!-- disputatio, quaestio 1-->
        <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e111" type="question-title">De quidditate entis eiusque transcendentia atque conceptu univoco</head>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e114">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e116">Paragraphus 1</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e118" type="question-title">Quomodo definitur ens</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e121">
            <lb ed="#D"/>Praenoto Ens reale non est definibile per genus superius se, nihil enim est superius ente ut sic. 
            <lb ed="#D"/>Neque est definibile per aliquid notius Quia est ipsum maxime notum intellectui nam in omni obiecto quod 
            cogno<lb ed="#D" break="no"/>scit intellectus maxime cognoscit rationem entis, de pluribus enim in obiecto dubitamus, De 
            ra<lb ed="#D"/>tione autem entis nihil. Imo ens primum est in notitia, Quia Nihil cognoscit Intellectus Ente 
            <lb ed="#D"/>reali et primo occurrit in obiecto omni ratio entis. Unde ens est id quod primo concipit 
            <lb ed="#D"/>intellectus tanquam notissimum, et in <choice><abbr>qd</abbr><choice><expan>quod</expan><expan>quid</expan></choice></choice> omnes conceptiones resolvuntur. Cum ergo ratio entis 
            <lb ed="#D"/>sit Universalissima prima notissima non potest a priori definiri nisi a posteriori 
            <lb ed="#D"/>ad aliquem actum experimentalem respective. Universaliter enim quae sunt nota per
            <lb ed="#D"/> se definiuntur a posteriori respective ad aliquem actum experimentalem. Sic album 
            <lb ed="#D"/>Quia est notum per se non definitur a priori sed a posteriori, respective ad actum 
            visi<lb ed="#D" break="no"/>vum experimentalem, nam album est <add place="above-line" hand="#N1">et dicitur</add> disgregativum visus Igitur idem de ente.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e149">
            <lb ed="#D"/><hi>Dicendum</hi> est Ens reale est illud, quod est motivum potentiae intentionalis. 
            <lb ed="#D"/>Ita Perez et eorum sequaces praesertim Princeps Philosophorum Morawski. 
            <lb ed="#D"/><hi>Probatur</hi> communi illo quod scilicet haec definitio competat omni soli et semper suo definito. 
            <lb ed="#D"/><hi>Omni</hi> quia nullo est ens reale, quod per se vel per speciem sui nequeat movere ad cognitionem 
            <lb ed="#D"/>sui saltem intellectum, Quia est potentia in cognoscendo illimitata. <hi>Soli</hi> Quia 
            mo<lb ed="#D" break="no"/>vere potentiam intentionalem pertinet ad genus causalitatis, Quae soli enti reali
            conve<lb ed="#D"/>nire potest, Unde himerae et non entia (si dantur distincta ab omni ente reali) ad 
            <lb ed="#D"/>summum possunt esse obiectum potentiae intentionalis pure terminativum, Quapropter sicut 
            <lb ed="#D"/>inter obiecta quae sensu percipiuntur illa omnia est sola vocantur entia, Quae ad 
            cogni<lb ed="#D" break="no"/>tionem sui movent sensum aliquem. Quae vero non movent, Uti silentium, tenebrae etc: 
            <lb ed="#D"/>non vocantur Entia realia: Ita etiam inter obiecta quae attinguntur per aliquam potentiam 
            <lb ed="#D"/>intentionalem illa omnia et sola dici debent entia realia quae movent aliquam 
            <pb ed="#D" n="569-r"/>
            <lb ed="#D"/>potentiam intentionalem sicut enim se habent sensibile ad sensum, ita 
            attin<lb ed="#D"/>gibile ad potentiam intentionalem. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e196">
            Differt conceptus entis a conceptu <hi>Veri</hi>. 
            <lb ed="#D"/>Quia hoc est motivum potentiae intellectivae tantum. <hi>Bonum</hi> autem est potentiae appetitivae.
            <lb ed="#D"/>Ens autem ex suo conceptu est indifferens ut attingatur ab hac vel illa potentia 
            <lb ed="#D"/>Unde Universalior est illis. Et in conceptu veri clare apparet conceptus entis 
            <lb ed="#D"/>non autem vicissim. Hinc
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e210">
            Infero primo: Male definitur ens quod sit illud quod 
            <lb ed="#D"/>opponitur non enti. Sicut male definiretur homo per hoc quod opponitur non homini 
            <lb ed="#D"/>nam etiam Lapis opponitur non homini et tamen non est homo.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e221">
            <lb ed="#D"/>Infero secundo Male definitur ens esse illud quod est aptum existere. Ratio Quia 
            exis<lb ed="#D" break="no"/>tere, Cum sit realiter identificatum cum ente, vel est identificatum ut quid inferius 
            <lb ed="#D"/>vel ut quid superius, vel ut quid convertibile eum respectu entis quatenus pure possibile ad 
            <lb ed="#D"/>existens, Cum ergo definitur ens per hoc quod sit aptum existere, vel definitur ratio  
            <lb ed="#D"/>superior per hoc quod sit apta esse sua Species, ac si quis dicat: animal est id quod 
            <lb ed="#D"/>est aptum esse homo. Vel e converso definitur ratio inferior per hoc, quod sit apta esse suum
            <lb ed="#D"/>genus: vel demum definitur unum ex praedicatis convertibilibus per hoc, quod sit aptum 
            <lb ed="#D"/>esse suum convertibile ac si quis dicat homo est id quod est aptum esse risibile. Et tamen omnes 
            <lb ed="#D"/>huiusmodi definitiones non sunt exactae. Indiget ergo maiori Luce utraque definitio 
            <lb ed="#D"/>entis praedicta;
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e247">
            <lb ed="#D"/>Obiicitur primo Ens reale est quid absolutum, ergo non bene 
            <lb ed="#D"/>definitur per id quod est respectivum, tale autem est esse motivum potentiae intentionalis.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e254">
            <lb ed="#D"/>Respondeo Absolutum dicitur explicari per relativum propter duas causas. Prima quando absolutum 
            <lb ed="#D"/>est maxime cognoscibile sed a sensibus remotissimum; et hoc modo Deum 
            <lb ed="#D"/>concipimus relate ad creaturas. Vel Etiam dum absolutum est minime cognoscibile, 
            <lb ed="#D"/>et hoc modo concipimus materiam primam non nisi relate ad formas. Secunda <unclear>Dum</unclear> 
            Abso<lb ed="#D" break="no"/>lutum explicatur per respectivum, dum est per se notum, tunc enim debet explicari per ordinem 
            <lb ed="#D"/>ad aliquem actum experimentalem ut patet in albo et nigro propter has rationes etiam ens 
            <lb ed="#D"/>explicari debet per respectivum.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e276">
            <hi>Urgetur</hi> Ipsa potentia intentionalis explicari debet per 
            ordi<lb ed="#D" break="no"/>nem ad ens reale tanquam ad suum obiectum, a quo specificatur; ergo circulus vitiosus 
            <lb ed="#D"/>erit.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e284">
            <hi>Respondeo</hi> Possunt absque circulo vitioso explicari duo termini per se ipsos
            <lb ed="#D"/>mutuo Quando sunt per se ipsos immediate noti quia tunc unus terminus explicatur
            <lb ed="#D"/>per alium aliunde scilicet per se ipsum notum sic autem contingit in explicatione entis 
            <lb ed="#D"/>imo etiam in correlativis, filius enim explicatur per patrem Aliunde scilicet
            <lb ed="#D"/>notum et pater vicissim.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e302">
            <pb ed="#D" n="569-v"/>
            <lb ed="#D"/>Urgetur Quia Color ut sic explicatur per ordinem ad actuum ut sic potentiae visivae 
            <lb ed="#D"/>dicendo color est obiectum visus, Ideo talis color verbi gratia album debet explicari per ordinem ad talem 
            <lb ed="#D"/>actum potentiae visivae, Dicendo album est disgreagativum visus ergo similiter, Si ens reale 
            <lb ed="#D"/>ut sic explicatur per ordinem ad actum ut sic potentiae intentionalis, Etiam tale ens verbi gratia 
            <lb ed="#D"/>Leo, deberet explicari per ordinem ad tale actum potentiae intentionalis, dicendo Leo 
            <lb ed="#D"/>est id quod tali modo attingitur a potentia intentionali. Sequela autem est inconveniens: ergo
            <lb ed="#D"/>et id ex quo deducitur.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e325">
            Respondeo tam Color ut sic quam album sunt termini immediate
            <lb ed="#D"/>per se noti et ideo uterque hic terminus tam genericus quam specificus definiuntur ad actum 
            <lb ed="#D"/>nostrum relate experimentalem. At ens ut sic licet sit terminus per se notus 
            <lb ed="#D"/>non tamen similiter omnia inferiora eius verbi gratia homo Leo etc: (Substantiae enim nobis 
            in<lb ed="#D" break="no"/>notescunt per sua accidentia) Et ideo haec non definiuntur relate ad actus nostros 
            ex<lb ed="#D" break="no"/>perimentales, sicut definitur ens ipsum ut sic.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e124">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e126">Paragraphus 2</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e128" type="question-title">An dabilis est conceptus entis communis enti creato et increato, substantiae et accidentis</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e131"/>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e134">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e136">Paragraphus 3</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e138" type="question-title">An ens formaliter transcendit differentias</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e141"/>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e145">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e147">Paragraphus 4</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e149" type="question-title">An conceptus entis sit univocum en analogus</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e152"/>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e155">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e157">Paragraphus 5</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e159" type="question-title">An solum ens reale potest cognosci</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e162"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>