<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#MykolaSymchych">Mykola Symchych</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2024-10-23">October 23, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="M" n="cod-r7yv7v">Vernadsky National Library of Ukraine, fonds 8, 60</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-10-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#M" n="551-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="y789tt-d1e93">
        <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e108">Quaestio 1</head><!-- disputatio, quaestio 1-->
        <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e111" type="question-title">De quidditate entis eiusque transcendentia atque conceptu univoco</head>
        <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e115">
          <pb ed="#M" n="551-v"/>
          <lb ed="#M" n="1"/>Quaestio 1ma
          <lb ed="#M" n="2"/>De quidditate entis et transcendentia atque conce<lb ed="#M" n="3"/>ptu 
          univoco
        </p>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e114">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e116">Paragraphus 1</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e118" type="question-title">Quomodo definitur ens</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e134">
            <lb ed="#M" n="4"/>ยง 1mus
            <lb ed="#M" n="5"/>Quomodo definitur ens
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e121">
            <lb ed="#M" n="6"/>Praenoto Ens Reale non est definibile per Genus superius se, nihil enim est Superius
            <lb ed="#M" n="7"/>Ente ut Sic. neque est definibile per aliquid notius Quia est ipsum maxime notum 
            intel<lb ed="#M" break="no" n="8"/>lectui nam in omni obiecto quod cognoscit intellectus maxime cognoscit rationem entis
            <lb ed="#M" n="9"/>de pluribus enim in obiecto dubitamus. de ratione autem Entis nihil. Imo Ens
            <lb ed="#M" n="10"/>primum est in notitia Quia nihil prius cognoscit Intellectus Ente reali
            <lb ed="#M" n="11"/>et primo occurrit in obiecto omni Ratio Entis. Unde Ens est id quod primo
            <lb ed="#M" n="12"/>concipit intellectus tanquam notissimum et in quod omnes conceptiones resolvuntur
            <lb ed="#M" n="13"/>Cum ergo ratio Entis sit universalissima, prima, notissima non potest a priori definiri
            <lb ed="#M" n="14"/>nisi a posteriori ad aliquem actum experimentalem. Sic album Quia est notum per se non definitur a priori
            <lb ed="#M" n="15"/>sed a posteriori, respective ad actum visivum experimentalem, nam album est diciturque
            <lb ed="#M" n="16"/>disgregativum visus igitur idem de Ente
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e149">
            <lb ed="#M" n="17"/><hi>Dicendum</hi> est Ens Reale est illud quod est motivum potentiae intentionalis 
            <lb ed="#M" n="18"/>Ita Perez et eorum Sequaces praesertim Princeps Philosophorum Pater
            Mo<lb ed="#M" break="no" n="19"/>rawski. <hi>Probatur</hi> communi illo quod scilicet haec definitio competat omni soli 
            <lb ed="#M" n="20"/>et semper suo definito. <hi>Omni</hi> quia nullo est ens reale quod per se vel 
            <lb ed="#M" n="21"/>per speciem sui nequeat movere ad Cognitionem sui Saltem Intellectum
            <lb ed="#M" n="22"/>Qui est potentia in cognoscendo illimitata. <hi>Soli</hi> Quia movere
            <lb ed="#M" n="23"/>potentiam Intentionalem pertinet ad Genus causalitatis, quae Soli Enti Reali
            <lb ed="#M" n="24"/>convenire potest; unde hymerae et non Entia (Si dantur distincta ab omni Ente 
            <lb ed="#M" n="25"/>reali) ad summum possunt esse obiectum potentiae Intentionalis pure 
            termi<lb ed="#M" break="no" n="26"/>nativum quapropter sicut inter obiecta, quae sensu percipiuntur illa omnia et sola
            <lb ed="#M" n="27"/>vocantur Entia quae ad cognitionem sui movent sensum aliquem, quae vero 
            <lb ed="#M" n="28"/>non movent, uti silentium, tenebrae etc: non vocantur entia realia: ita etiam inter obiecta 
            <lb ed="#M" n="29"/>quae attinguntur per aliquam potentiam intentionalem, illa omnia et sola dici debent 
            <lb ed="#M" n="30"/>entia realia, quae movent aliquam potentiam intentionalem, sicut enim se habent 
            <lb ed="#M" n="31"/>sensibile ad sensum, ita attingibile a potentia Intentionali ad potentiam 
            <lb ed="#M" n="32"/>Intentionalem. <gap extent="1" unit="characters"/> 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e196">
            Differt Conceptus Entis a conceptu Veri. Quia hoc
            <pb ed="#M" n="552-r"/>
            <lb ed="#M" n="1"/>est Motivum potentiae intellectivae tantum. Bonum autem est potentiae appetitivae
            <lb ed="#M" n="2"/>motivum. Ens autem ex suo conceptu est indifferens ut attingatur
            <lb ed="#M" n="3"/>ab hac vel illa potentia: Unde universalior est illis. Et in Conceptu veri
            <lb ed="#M" n="4"/>clare apparet conceptus Entis non autem vicissim. Hinc
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e210">
            <lb ed="#M" n="5"/>Infero primo Male definitur Ens quod sit illud quod opponitur non Enti <!--how to spell this-->. Sicut Male
            <lb ed="#M" n="6"/>definiretur homo per hoc quod opponitur non homini nam etiam lapis opponitur non homini.
            <lb ed="#M" n="7"/>et tamen non est homo.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e221">
            <lb ed="#M" n="8"/>Infero secundo Male definitur Ens esse illud quod est aptum existere
            <lb ed="#M" n="9"/>Ratio Quia existere cum sit realiter identificatum cum Ente, vel est identificatum 
            <lb ed="#M" n="10"/>ut quid inferius vel ut quid superius, vel ut quid convertibile eum respectu
            <lb ed="#M" n="11"/>Entis quatenus communis ad pure possibile et existens. Cum ergo definitur
            <lb ed="#M" n="12"/>Ens per hoc quod sit aptum existere vel definitur ratio superior per hoc
            <lb ed="#M" n="13"/>quod sit apta esse sua Species, ac si quis dicat: animal est id quod est aptum esse homo.
            <lb ed="#M" n="14"/>vel e converso definitur ratio inferior per hoc, quod sit apta esse suum
            <lb ed="#M" n="15"/>Genus: vel demum definitur unum ex praedicatis convertibilibus per hoc
            <lb ed="#M" n="16"/>quod sit aptum esse suum convertibile ac si quis dicat homo est id, quod est
            <lb ed="#M" n="17"/>aptum esse risibile et tamen omnes huiusmodi definitiones non sunt exactae.
            <lb ed="#M" n="18"/>Indiget ergo maiori luce utraque definitio Entis praedicta.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e247">
            <lb ed="#M" n="19"/>Obiicitur primo Ens reale est quid absolutum ergo non bene definitur
            <lb ed="#M" n="20"/>per id quod est respectivum, tale autem est Esse motivum potentiae intentionalis
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e254">
            <lb ed="#M" n="21"/>Respondeo Absolutum dicitur explicari per Relativum propter duas causas: Prima
            <lb ed="#M" n="22"/>Quando absolutum est maxime cognoscibile sed a sensibus remotissimum 
            <lb ed="#M" n="23"/>et hoc modo Deum concipimus relate ad creaturas. Vel etiam dum absolutum est
            <lb ed="#M" n="24"/>minime cognoscibile, et hoc modo concipimus materiam primam non nisi relate 
            <lb ed="#M" n="25"/>ad formas. Secunda Dum  Absolutum explicatur per respectivum dum est per se 
            <lb ed="#M" n="26"/>notum, <unclear>tunc</unclear> enim debet explicari per ordinem ad aliquem actum experimentalem
            <lb ed="#M" n="27"/>ut patet in albo et nigro. propter has rationes etiam Ens explicari debet per respectivum.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e276">
            <lb ed="#M" n="28"/><hi>Urgetur</hi> Ipsa potentia Intentionalis explicari debet per ordinem ad Ens
            <lb ed="#M" n="29"/>reale tanquam ad Suum obiectum a quo specificatur ergo circulus Vitiosus erit.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e284">
            <lb ed="#M" n="30"/><hi>Respondeo</hi> possunt absque circulo vitioso explicari duo termini per se ipsos
            <lb ed="#M" n="31"/>mutuo, quando sunt per se ipsos immediate noti, Quia <unclear>tunc</unclear> unus terminus explicatur
            <lb ed="#M" n="32"/>per alium aliunde scilicet per se ipsum notum, Sic autem contingit in Explicatione
            <lb ed="#M" n="33"/>Entis imo etiam in correlativis; filius enim explicatur per patrem aliunde scilicet
            <lb ed="#M" n="34"/>notum et pater vicissim.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e302">
            <pb ed="#M" n="552-v"/>
            <lb ed="#M" n="1"/><hi>Urgetur</hi> Quia Color ut sic explicatur per ordinem ad actuum ut sic potentiae visivae
            <lb ed="#M" n="2"/>dicendo color est obiectum visus; ideo talis color verbi gratia album debet explicari per
            or<lb ed="#M" break="no" n="3"/>dinem ad talem actum potentiae visivae dicendo, album est disgreagativum visus
            <lb ed="#M" n="4"/>ergo Similiter Si Ens reale ut sic explicatur per ordinem ad actum ut Sic
            poten<lb ed="#M" break="no" n="5"/>tiae Intentionalis. etiam tale Ens verbi gratia Leo deberet explicari per ordinem ad
            <lb ed="#M" n="6"/>tale actum potentiae Intentionalis dicendo Leo est id quod tali modo
            <lb ed="#M" n="7"/>attingitur a potentia Intentionali. Sequela autem est inconveniens ergo
            <lb ed="#M" n="8"/>et id ex quo deducitur.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e325">
            <hi>Respondeo</hi> tam color ut sic quam album sunt termini immediate
            <lb ed="#M" n="9"/>per se noti et ideo uterque hic terminus tam Genericus quam Specificus definiuntur 
            <lb ed="#M" n="10"/>relate ad actum nostrum experimentalem. At Ens ut sic licet sit terminus per se
            <lb ed="#M" n="11"/>notus non tamen similiter omnia inferiora eius verbi gratia homo, Leo etc. (Substantiae
            <lb ed="#M" n="12"/>enim nobis innotescunt per sua accidentia) et ideo haec non definiuntur relate
            <lb ed="#M" n="13"/>ad actus nostros experimentales sicut definitur ipsum Ens ut sic.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e124">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e126">Paragraphus 2</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e128" type="question-title">An dabilis est conceptus entis communis enti creato et increato, substantiae et accidentis</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e366">
            <lb ed="#M" n="14"/>Dicendum est Potest dari unus conceptus Entis Communis Enti Creato et Increato 
            <lb ed="#M" n="15"/>Substantiae et Accidenti. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e373">
            <lb ed="#M" n="16"/>Probatur Quia posse movere potentiam 
            in<lb ed="#M" break="no" n="17"/>tentionalem est commune omni Enti reali tam Creato quam Increato Substantiae et accidenti.
            <lb ed="#M" n="18"/>Et in hoc Conceptu non apparent Clare Entium differentiae, Sicut dum concipitur animal 
            <lb ed="#M" n="19"/>ut sic, non apparent clare differentiae animalium ergo potest dari unus conceptus Entis. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e384">
            <lb ed="#M" n="20"/>Firmatur Dantur Similia connotata propria Substantiae et accidenti, qualia sunt 
            <lb ed="#M" n="21"/>po<lb ed="#M" break="no" n="22"/>tentia Intentionalis quae respicit et accidens et Substantia Item oppositio cum
            <lb ed="#M" n="23"/>hymera. item Extractio a puro nihilo, Item independentia in Suo esse ab Intellectu
            <lb ed="#M" n="24"/>fingente. Item capacitas esse in loco Egro omnia Entia possunt Cognosci 
            <lb ed="#M" n="25"/>per connotata Similia ergo possunt cognosci per modum unius. Sicut homo ut
            <lb ed="#M" n="26"/>sic, animal ut sic.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e403">
            Obiicitur primo Quod Essentialiter dicit differentias, ergo non potest
            <lb ed="#M" n="27"/>dari unus conceptus, sed ens essentialiter dicit differentias ergo Entis non potest esse
            <lb ed="#M" n="28"/>unus conceptus. Probatur minor Quia a Differentiis non potest praescindi Ens, alias etiam
            <lb ed="#M" n="29"/>Differentiae possunt praescindi ab Ente. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e412">
            Respondeo nego minorem et eius probationem, non enim sequitur
            <lb ed="#M" n="30"/>quod Ens potest praescidi a Differentiis etiam differentiae debent praescindi ab Ente,
            <lb ed="#M" n="31"/>Sicut unio non potest cognosci. nisi cognoscantur unibilia non tamen vicissim.
            <lb ed="#M" n="32"/>non possunt autem praescindi Differentiae ab Ente ideo, Quia differentiae
            <pb ed="#M" n="553-r"/>
            <lb ed="#M" n="1"/>quomodocunque spectentur opponuntur nihilo et sunt motivum potentiae intentionalis
            <lb ed="#M" n="2"/>proinde semper involvunt rationem Entis. e contra vere Ens ita potest depurari, 
            <lb ed="#M" n="3"/>ut non appareatur in eius conceptu clare differentia.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e430">
            <lb ed="#M" n="4"/>Urgetur Quomodocunque concipiatur Ens ab huc manebit in differentiis,
            <lb ed="#M" n="5"/>ergo non potest praescindi a Differentiis consequenter non potest unisari.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e437">
            Respondeo Distinguo antecedens 
            Quomodo<lb ed="#M" n="6"/>cunque concipiatur Ens manebit indifferentiis ex parte obiecti Concedo antecedens ex parte actus nego antecedens
            <lb ed="#M" n="7"/>sic distincto consequente nego consequentiam.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e444">
            <lb ed="#M" n="8"/>Obiicitur secundo non potest dari Ratio communis sapientiae Creatae et Increatae,
            <lb ed="#M" n="9"/>ergo neque ratio communis Enti Creato et Increato.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e451">
          Respondeo nego antecedens quod non probatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e134">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e136">Paragraphus 3</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e138" type="question-title">An ens formaliter transcendit differentias</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e463">
          <lb ed="#M" n="10"/> <sic>ยง</sic>
          <lb ed="#M" n="11"/>An ens formaliter transcendit differentias
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e472">
            <lb ed="#M" n="12"/>Praenoto Ens transcendere formaliter Differentias est ita in illis includi et imbibi 
            <lb ed="#M" n="13"/>ut differentiae etiam abstractissime acceptae involvant rationem Entis. Hinc animal 
            <lb ed="#M" n="14"/>hominis non transcendit formaliter rationale. Quia ita potest depurari conceptus animalis 
            <lb ed="#M" n="15"/>ut in illo non involvatur Saltem ex parte actus conceptus rationalis. Hinc
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e483">
            <lb ed="#M" n="16"/>Dicendum primo In uno individuo omnia praediata sive inferiora sive 
            <lb ed="#M" n="17"/>superiora se mutuo transcendunt realiter seu ex parte obiecti. Ratio
            <lb ed="#M" n="18"/>Quia transcendere realiter ex parte obiecti est esse identificatum realiter, sed omnia
            <lb ed="#M" n="19"/>praedicata unius individui sunt invicem identificata realiter, ut ratio Entis,
            <lb ed="#M" n="20"/>Substantiae, Corporis, viventis, animalis, hominis, patreitatis etc: ergo etc:
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e497">
            <lb ed="#M" n="21"/>Dicendum secundo Genus superius transcendit formaliter Species Inferiores
            <lb ed="#M" n="22"/>sibi immediate subiectas. verbi gratia vivens speciem animalis. Ratio Quia transcendere
            <lb ed="#M" n="23"/>formaliter Genus Speciem est ita Genus includi in Specie, ut non possit concipi
            <lb ed="#M" n="24"/>species quin concipiatur Genus. Sed ita se res habet in specie subiecta immediate 
            <lb ed="#M" n="25"/>Generi, ut patet Inductione ergo etc.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e510">
            <lb ed="#M" n="26"/>Dicendum tertio Ens transcendit formaliter omnes differentias suorum Inferiorum
            <lb ed="#M" n="27"/>et differentiarum omnium. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e517">
            Probatur Quia <unclear>rationale</unclear> verbi gratia Ex parte actus apprehenditur 
            <lb ed="#M" n="28"/>ut distinctum a hymera et a puro nihilo, ergo apprehenditur ex parte actus ut Ens
            <lb ed="#M" n="29"/>ergo ex parte actus non praescinditur ab Ente repugnat enim aliquid apprehendi 
            <lb ed="#M" n="30"/>ut Ens, et tamen praescindi ab Ente.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e528">
            Firmatur primo Quid est formaliter motivum potentiae
            <pb ed="#M" n="553-v"/>
            <lb ed="#M" n="1"/>Intentionalis est formaliter Ens, sed Quaelibet Differentia est talis, ergo
            <lb ed="#M" n="2"/>quaelibet Differentia est formaliter Ens, <unclear>consequenter</unclear> Ens formaliter transcendit 
            <lb ed="#M" n="3"/>Differen<lb ed="#M" break="no" n="4"/>tias maior certa est ex data a nobis Definitione <add place="above-line" hand="#N1">Entis</add> Supra, minor est vera
            <lb ed="#M" n="5"/>nam quaelibet Differentia formaliter sumpta cognoscitur secundum suam essentiam ergo
            <lb ed="#M" n="6"/>est motivum potentiae Intentionalis. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e551">
            Firmatur secundo Rationale ut est 
            princi<lb ed="#M" break="no" n="7"/>pium discurrendi cognoscitur per connotata Entis, Quia cognoscitur per 
            discur<lb ed="#M" n="8"/>sus ab illo producibiles, ergo cognoscitur per connotatum aptissimum ad
            cogno<lb ed="#M" n="9"/>scendam Existentiam Causae: Quid etiam aptius est ad Cognoscendam 
            Existen<lb ed="#M" n="10"/>tiam Causae quam Existentia effectus. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e562">
            Firmatur tertio In hac propositione
            <lb ed="#M" n="11"/>rationale est principium ratiocinationum in Copula <hi>est</hi> involvitur ratio Entis, quod
            <lb ed="#M" n="12"/>enim est principium ratiocinationum, utique est seu est capax esse ergo etc:
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e572">
            <lb ed="#M" n="13"/>Obiicitur primo si Differentiae habent imbibitam rationem Entis, conveniunt
            <lb ed="#M" n="14"/>in ratione Entis, sed non possunt convenire in ratione Entis ergo etc: minor probatur
            <lb ed="#M" n="15"/>Quia per quod ultimo differunt species oppositae, non potest in ratione Entis
            <lb ed="#M" n="16"/>illud convenire. Sed per Differentias ultimo differunt Species oppositae
            <lb ed="#M" n="17"/>ergo Differentiae non possunt convenire ratione Entis.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e585">
            Respondeo Distinguo maiorem 
            diffe<lb ed="#M" break="no" n="18"/>rentiae confuse cognitae conveniunt in ratione Entis concedo clare et 
            expre<lb ed="#M" break="no" n="19"/>sse cognitae nego Respondeo secundo Etiam Differentiae Spectatae ad connotata 
            commu<lb ed="#M" break="no" n="20"/>nia Entis conveniunt in ratione Entis Secus Spectatate secundum praedicata 
            differen<lb ed="#M" break="no" n="21"/>tialia.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e596">
          Obicitur secundo In omni Compositione una pars debet distingui
          <lb ed="#M" n="22"/>ab alia comparte sed substantia est Compositum Metaphysicum componitur enim
          <lb ed="#M" n="23"/>ex Genere scilicet Ente et differentia scilicet perseitate. Substantia enim est Ens 
          <lb ed="#M" n="24"/>per se stans, ergo illius compars scilicet perseitas debet distingui ab alia
          <lb ed="#M" n="25"/>comparte scilicet Ente, consequenter non debet includere Ens ergo Ens non transcendit 
          <lb ed="#M" n="26"/>differentias 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e609">
            Respondeo distinguo maiorem in composito physico compars a comparte 
            <lb ed="#M" n="27"/>debet distingui concedo in metaphysico nego.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e614">
            <lb ed="#M" n="28"/>Urgetur si perseitas dicit rationem Entis, ergo Substantia nihil plus dicit
            <lb ed="#M" n="29"/>ultra perseitatem. sed debet dicere plus. Quia Substantia debet componitur ex 
            Gene<lb ed="#M" n="30"/>re et Differentia quae est perseitas ergo praeter perseitatem debet dicere plus.
            <lb ed="#M" n="31"/>probatur illatum Quia substantia dicit Ens et perseitatem sed perseitas dicit hoc
            <lb ed="#M" n="32"/>totum, ergo perseitas sola dicet hoc totum, quod dicet substantiam.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e627">
          Respondeo Easdem
          <lb ed="#M" n="33"/>formalitates dicit perseitas et substantia, sed tamen illae formalitates diversimode 
          <pb ed="#M" n="554-r"/>
          <lb ed="#M" n="1"/>concipiuntur in perseitate solitarie sumpta, et diversimode in Substantia Nam
          <lb ed="#M" n="2"/>in perseitate solitarie sumpta concipitur tanquam in ratione formali contrahendi
          <lb ed="#M" n="3"/>rationem communem et universalem Entis ad speciem inferiorem Ente scilicet Substantia in
          <lb ed="#M" n="4"/>Substantia autem concipitur tanquam in Specie ad quam contrahitur ratio Entis. Potest
          <lb ed="#M" n="5"/>etiam dici plus dicere substantiam quam perseitatem solitarie sumptam, Quia substantia
          <lb ed="#M" n="6"/>resolvitur in conceptum clarum Entis et conceptum clarum perseitatis, in qua
          <lb ed="#M" n="7"/>obscurius Ens imbibitur, iam autem perseitas solum resolvitur in conceptum
          <lb ed="#M" n="8"/>perseitatis, in quo obscurius imbibit Ens, ultra quem Substantiam addit clarum
          <lb ed="#M" n="9"/>conceptum Entis. Distinctio ergo non nisi rationis ratiocinantis inter Ens et perseitatem.
          <lb ed="#M" n="10"/>Quia ens diversus modus tendendi in illa, dum nunc clarius nunc obscurius
          <lb ed="#M" n="11"/>cognoscuntur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e145">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e147">Paragraphus 4</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e149" type="question-title">An conceptus entis sit univocum en analogus</head>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Praenoto Non est Dubium quod Ratio Entis Si comparetur ad Inferiora sit Analoga. Quia est
            <lb ed="#M"/>partim eadem praecisa a Differentiis partim diversa, Si comparetur ad Inferiora, quod enim
            <lb ed="#M"/>identificatur diversis formaliter est diversum formaliter, sed Ratio Entis sic se habet comparata
            <lb ed="#M"/>ad Inferiora ergo etc: Sed Quaeritur hinc an Ratio Entis praecisa a Comparatione sit adhuc
            <lb ed="#M"/>analoga?
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Aliqui Dixerunt Ens esse Analogum propter dependentiam, Quia Inquirunt Ratio
            <lb ed="#M"/>Entis prius contrahitur ad Deum quam ad Creaturas, Item ad Substantiam quam ad accidens,
            <lb ed="#M"/>ergo prius participatur a Deo quam a Creatura, a Substantia quam accidente ergo Ratio Entis Superior
            <lb ed="#M"/>est inaequalis ac proinde analoga. antecedens probatur: Creatura dependent a Deo; accidens
            <lb ed="#M"/>dependet a substantia non e converso ergo Ratio Entis prius contrahitur ad Deum quam 
            <lb ed="#M"/>ad Creaturas, Substantiam quam accidens contra Quos.
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Dicendum primo Ratio Entis non est Analoga propter dependentiam. Ratio Quia
            <lb ed="#M"/>Dependentia Entis non obest univocationi, nam actus vitalis essentialiter dependenter
            <lb ed="#M"/>a potentia vitali, et tum Ratio vitalis univoce dicitur de potentia et actu, Item 
            <lb ed="#M"/>volitio dependent a cognitio, et tamen Ratio actus vitalis univoce dicitur de volitione
            <lb ed="#M"/>et Cognitione. 
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Ad Rationem Adversationem dico: eo ipso quod concipitur
            <lb ed="#M"/>Ratio Entis esse prior in Deo quam in Creaturis involvitur actus comparativus
            <lb ed="#M"/>de quo hic non est Quaestio. Deinde falsum est, quod Ratio Entis prius contrahatur
            <lb ed="#M"/>ad Deum quam creaturas contrahi enim Genus ad Speciem nihil aliud est, nisi cognosci
            <lb ed="#M"/>clare specie et in Specie, sed Ratio Entis prius cognoscitur clare in Creaturis
            <lb ed="#M"/>quam in Deo et accidente quam Substantia Quia et Deus cognoscitur per Creaturas
            <pb ed="#M" n="554-v"/>
            <lb ed="#M" n="1"/>et substantiam per accidentia. ergo etc: Solum ergo dicta dependentia est in esse non in cognosci
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Alii Dicunt Rationem Entis esse analogam propter transcendentiam est in esse non in cognosci
            <lb ed="#M"/>etiam differentias permeat, ut dixi supra, adeoque est diversa formaliter, quod enim 
            identi<lb ed="#M" break="no"/>ficatur diversis formaliter est diversum formaliter, Sed Ratio Entis identificatur 
            <lb ed="#M"/>diversis formaliter scilicet differentiis ergo etc: Haec sententia est extra Quaestionem
            <lb ed="#M"/><unclear>quando</unclear> enim rationem Entis prout comparatur et contrahitur ad inferiora esse diversum. sed
            <lb ed="#M"/>Quaero: An Ens praecisa comparatione ad Inferiora involvat aliquam diversitatem?
            <lb ed="#M"/>seu conceptus Entis confusus formatus solum ad connotata communia Entis
            <lb ed="#M"/>est ne dabilis?
          </p>
          <p>
            Dices: Ens sic spectatum non involvere illam diversitatem
            <lb ed="#M"/>actualem nisi aptitudinalem Ratio Quia conceptus Entis est Universalis homo vero Universale quodlibet
            <lb ed="#M"/>sit unum aptum inesse multis hinc conceptus universalis debet competere conceptum Entis
            <lb ed="#M"/>ac proinde debet esse unus aptus inesse multis et Quia Ens, ita aptum est in esse multis
            <lb ed="#M"/>ut transcendat formaliter etiam differentias ultimas. hinc ratione huius aptitudinalis
            <lb ed="#M"/>differentiae conceptus Entis erit analogus. Aliter contingit in conceptu animalis, animal 
            <lb ed="#M"/>enim ita est aptum inesse multis, ut possit ab illius conceptu depurari differentia,
            <lb ed="#M"/>conceptus enim formalis rationalis non involvit conceptum formalem animalis. Quia diversa
            <lb ed="#M"/>sunt ista principia per rationem.
          </p>
          <p>
            Ad hoc Respondeo: Praenoto in ratione
            <lb ed="#M"/>Entis confuse concepti duplex potest cogitari aptitudo ad praedicari de multis,
            <lb ed="#M"/><hi>proxima</hi> et remota: proxima quae <unclear>habitur</unclear> ab actu comparativo Entis ad Inferiora
            <lb ed="#M"/>ut dixi in Logica. Et haec aptitudo proxima infert diversitatem ut dixi.
            <lb ed="#M"/><hi>Remota</hi> quae habitur ab ipso conceptu Entis confuso praecisa comparatione. De
            <lb ed="#M"/>hac itaque aptitudine.
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Dicendum secundo Ens non est Analogum sed Univocum propter
            transceden<lb ed="#M" break="no"/>tiam aptitudinalem. 
          </p>
          <p>
            Probatur Quia in Conceptu Entis, seclusa comparatione
            <lb ed="#M"/>ad inferiora non apparet diversitas aptitudinalis formalis transcendentiae, nam
            <lb ed="#M"/>diversitas actualis Entis non habitur a ratione Entis quatenus significata nomine Entis
            <lb ed="#M"/>sed Quatenus significata nomine Differentiarum ergo diversitas aptitudinalis.
            <lb ed="#M"/>sed in illo conceptu non apparet etiam aptitudo formalis diversitatis.
            <lb ed="#M"/>Brevius sic: Univoca sunt quorum nomen est commune, ratio significata 
            <lb ed="#M"/>per nomine omnino eadem. Sed ita se habet Ratio Entis ergo etc: minor probatur Quia 
            apti<lb ed="#M" break="no"/>tudinalis diversitas transcendentiae non est ex ratione Entis, Significata nomine Entis,
            <lb ed="#M"/>sed ex ratione significata nomine Differentiae ergo ratio Entis nomine Entis Significata
            <lb ed="#M"/>est omnino eadem.
          </p>
          <p>
            Firmatur primo aptitudo in conceptu animalis ad
            <pb ed="#M" n="555-r"/>
            transcen<lb ed="#M" break="no"/><unclear>dentiam</unclear> formaliter species non obest univocationem in <unclear>conceptis</unclear> animalis secundum omnes
            <lb ed="#M"/>ergo etiam aptitudo ad transcendendas formaliter differentias non obest univocationi
            conceptus Entis.
          </p>
          <p>
            Firmatur secundo Conceptus Entis debet esse diversus <unclear>per</unclear> hoc quod est ipsi
            <lb ed="#M"/>essentiale Enti, potest enim Ens praescindi abilis per rationem ergo etc:
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Obiicitur primo Quod est aptum in esse formaliter diversis est diversum adeoque non est univocum
            <lb ed="#M"/>Sed ratio Entis est apta inesse formaliter diversis scilicet Differentiis, ergo est diversu non univoca
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Respondeo nego maiorem vel distinguo quod est aptum inesse formaliter diversis est diversum in <unclear>casu</unclear>
            <lb ed="#M"/>comparationis concedo est diversum pro statu praecisionis pure ab inferioribus nego. Explicatio patet.
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Obiicitur secundo nihil potest dici univoce de Deo et Creaturis, Quia nihil potest
            <lb ed="#M"/>esse Deo commune et Creaturis ergo Ens non potest esse univocum respectu Dei et Creaturae
            <lb ed="#M"/>Substantiae et accidentis
          </p>
          <p>
            Respondeo nego antecedens probationem distinguo nihil potest esse Deo communem et Creaturis
            <lb ed="#M"/>a parte rei concedo Quia ubi invenitur asseitas, <unclear>infinitudo</unclear> etc: quod non convenit creaturae.
            <lb ed="#M"/>nihil potest esse commune Deo et creaturis per rationem nego Quia esse oppositum nihilo,
            <lb ed="#M"/><unclear>habere</unclear> esse independenter ab Intellectu fingente, esse motivum potentiae Intentionalis,
            <lb ed="#M"/>utique est commune per rationem tam Deo quam Creaturis Hinc
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Infero Ratio Entis praecisa comparatione ad Sua Inferiora per actum reflexum
            <lb ed="#M"/>est univoca,. Aequivoca autem est respectu Entis rationis et negationum, Supposito
            <lb ed="#M"/>quod hae distinguantur ab omni Ente reali. Analoga denique est spectat in Casu comparationis
            <lb ed="#M"/>ad Sua Inferiora.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e155">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e157">Paragraphus 5</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e159" type="question-title">An solum ens reale potest cognosci</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e162"/>
          <p>
            <!--ed="#P" no="406-v"-->
            <lb ed="#M"/>Praenoto Quoniam Supra definivimus Ens per hoc quod sit motivum potentiae Intentionalis
            <lb ed="#M"/>debemus iam consequenter dicere. quod quidquid movet potentiam Intentionalem seu quidquid cognoscitur est Ens.
            <!--ed="#P" no="407-r"-->
            <lb ed="#M"/>Hic itaque solemniter inquiritur an Solum Ens Reale potest Cognosci ita ut quidquid sit distinctum
            <lb ed="#M"/>ab omni Ente reali nequaquam cognosci possit adeoque quidquid sit impossibile sit etiam incognoscibile.
            <lb ed="#M"/>pro utraque Sententia magna Authorum Classicorum <!-- stat #P --> multitudo nobis tamen
          </p>
          <p>
          <lb ed="#M"/>Dicendum est primo Omne Ens Reale potest Cognosci Ratio Quia omne 
          <lb ed="#M"/>verum potest Cognosci verum enim est obiectum Intellectus sed omne Ens Reale est verum. Quia
          <lb ed="#M"/>veritas est passio metaphysica Entis identificata realiter eidem ergo etc:
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Notandum enim hic. Quia non definio a quo nam Intellectu potest cognosci Ens Reale plura
            <lb ed="#M"/>enim Entia <!-- sunt #P --> quae non Cognoscuntur a Creaturis nec possunt cognosci, nisi a Deo, aut Ab 
            <lb ed="#M"/>Angelis.
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Dicendum secundo. Omne Cognoscibile est possibile, nec datur ullum obiectum
            <pb ed="#M" n="555-v"/>
            <lb ed="#M"/>Intellectus distinctum ab omni Ente reali Ita <name>Pater Ioannes Morawski Professor</name>
            <lb ed="#M"/><name>mei Professoris</name> et alii quos ipse citat. Arubal, Erize, eminentissimus 
            <lb ed="#M"/>Sfortia, Antonius Perez, qui in posthumo de Deo opere ob Singulare acumen ingenii
            <lb ed="#M"/>merito Theologi mirabilis nomen obtinuit Item Martinus Esparza Professor Patris 
            <lb ed="#M"/>Morawski. Stephanus Spinula, Miller, Hainano, Bartolus, Sanignamus, M.
            <lb ed="#M"/>Mayron, Valazius, Linceus, <name ref="#FranciscoSuarez">Zoarius</name>, <name ref="#PedroHurtandodeMendoza">Hurtadus</name> etc.
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Probatur prima <!-- or primo --> Illud solum potest cognosci quod habet rationem veri sed quod est distinctum ab omni
            <lb ed="#M"/>Ente reali non habet rationem veri ergo quid est distinctum ab omni Ente reali non potest cognosci maior patet
            <lb ed="#M"/>Quia verum est adaequatum obiectum Intellectus sicut potentiae visivae lux et color 
            audi<lb ed="#M" break="no"/>tivae sonus, gustativae Sapor. Volitivae bonum, etc. Minor probatur quod constat ex terminis 
            repu<lb ed="#M" break="no"/>gnantibus et mutuo se falsificantibus illud non habet rationem veri sed omne Distinctum ab
            <lb ed="#M"/>Ente reali constat ex terminis repugnantibus et se mutuo falsificantibus ergo non habet rationem 
            <lb ed="#M"/>veri Maior probatur quia si termini et praedicata se mutuo falsificent tunc non potest
            <lb ed="#M"/>esse ratio veri, Quia verum debet fundare Conformitatem actus Intellectus ad obiectum
            <lb ed="#M"/>ita ut actus Intellectus verus enunciet <!--enunciet--> hoc quod est in obiecto. Si autem termini se falsificent
            <lb ed="#M"/>hoc non potest contingere v.g. de hoc Ente quod est Hircocervus scilicet supponitur esse
            <lb ed="#M"/>distinctum ab omni Ente reali ac constare terminis se mutuo falsificantibus 
            <lb ed="#M"/>non est verum dicere quod sit hircus Quia hoc praedicatum destruitur per praedicationem cervi
            <lb ed="#M"/>quod enim est cervus non est hircus, nec etiam est verum dicere quod sit cervus tamen non est hircus
            <lb ed="#M"/>quod autem est hircus non est cervus. Et sic unum praedicatum destruitur per aliud
            <lb ed="#M"/>neutrum igitur est verum ergo hoc quod constat terminis se mutuo falsificantibus non habet
            <lb ed="#M"/>rationem veri Minor etiam illius argumenti probatur Quia Sicut Ens reale est aptum existere
            <lb ed="#M"/>ita hoc quod est distinctum ab omni Ente reali non est aptum existere, hoc autem quod non est
            <lb ed="#M"/>aptum existere non potest existere, illud autem quod non potest Existere est impossibile adeoque involvit
            <lb ed="#M"/>praedicata contradictoria.
          </p>
          <p>
            Respondebis obiectum Intellectus est verum aut
            <lb ed="#M"/>fictum non secus ac bonum est obiectum voluntatis aut apparens.
            <!-- Dices obiectum intellectus est verum aut in re tale aut fictum; non secus ac bonum est obiectum voluntatis aut re tale aut apparens. #P -->
          </p>
          <p>
            <!--ed="#P" n="407-v"-->
            Contra est Quia veritas ficta est nulla veritas, siquidem veritas ficta consistit in verificatione
            <lb ed="#M"/>duorum contradictoriorum ubi nulla est veritas ut dixi in Exemplo hircocervi concedo
            <lb ed="#M"/>quidem verum fictum cognosci posse sicut quando amatur apparens bonum
            <lb ed="#M"/>sed hoc ipso argumento Probatur Verum fictum esse Ens reale false cognitum
            <lb ed="#M"/>ut verum sicut etiam bonum apparens est Ens reale falso cognitum ut bonum.
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Probatur secunda conclusio Illud Obiectum Implicatorium et non reale cum
            <lb ed="#M"/>non sit ante Cognitionem alias esset Ens reale, tunc quaero vel resultat quasi
            <pb ed="#M" n="156-r"/>
            <lb ed="#M"/>effective ex Cognitione fingente vel constituitur per ipsum cognitionem 
            <lb ed="#M"/>fingentem seu per formam Extrinsecam. Non primum Quia esse obiectum seu Cognitum
            <lb ed="#M"/>esse, est determinatio Extrinseca a Cognitionem absque ullo Ente resultante ex cognitione
            <lb ed="#M"/>ut dixi in prooemialibus Logicae ubi reiecimus ab obiecto rationis Si enim Cognitio
            <lb ed="#M"/>confusa aut conditionata aut disiunctiva nihil efficit vel quasi efficit ex parte sui Subiecti sed
            <!-- cf. suppositio confusa: conditionata et disiunctiva -->
            <lb ed="#M"/>solum se ipsum addendo obiecto extrinseco denominat confusum aut conditionatum aut disiunctivum
            <lb ed="#M"/>cur etiam eodem modo cognitio fingens suum obiectum non denominabit fictum. Unde enim dicitur 
            <lb ed="#M"/>tribui maior activitas cognitioni fingenti quam confusae vel disiunctivae
            <lb ed="#M"/>Non secundum Quia Obiectum Implicatorum non solum dicitur fictum praecise sed etiam tale fictum
            <lb ed="#M"/>dicitur v.g. identitas hirci et cerni, ficta alteritas Dei etc: sed per cognitionem 
            <lb ed="#M"/>fingentem obiectum non constituitur tale scilicet non constituitur identitas hirci
            <lb ed="#M"/>et cerni alteritas Dei licet cognoscatur ut tale, Cognitio enim non facit tale sed solum
            <lb ed="#M"/><unclear>terminum</unclear> tali se ipsum superadit ergo illud obiectum fictum praeter cognitionem
            <lb ed="#M"/>fingentem a qua dicitur fictum importat aliquid contra distinctum ab omni Ente Intentionali
            <lb ed="#M"/>a quo denominatur tale, puta identitas hirci et cerni alteritas Dei etc: ergo importat aliquid
            <lb ed="#M"/>reale omne enim oppositum intentionali est reale, si vero obiectum cognitionis 
            <lb ed="#M"/>fingentis nec habet esse actuale nec habere potest praeter illud, quod recipit formaliter
            <lb ed="#M"/>a Cognitione fingente iam <unclear>denominatio</unclear> ficti solum dicet formam extrinsecam et nullum
            <lb ed="#M"/>subiectum denominationis quod habeat actum vel potentia aliquid esse propter id quod 
            <lb ed="#M"/>recipit a forma Extrinseca et sic forma Extrinseca nihil denominabit nisi sei ipsam
            <lb ed="#M"/>sibique erit Extrinseca.
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Probatur tertio Propositiones contradictoriae debent esse
            <lb ed="#M"/>de eodem obiecto terminativo sed hae propositiones mus est Leo mus non est Leo sunt
            <lb ed="#M"/>contradictoriae ergo debent esse de eodem obiecto obiecto terminativo subsumo sed haec 
                <del rend="strikethrough">propositio</del>
            <!-- wit="#P" n="407-v"-->
            <lb ed="#M"/>propositio <hi>mus non est Leo</hi>. est de obiecto terminativo reali ergo et haec 
            pro<lb ed="#M" break="no"/>positio mus est Leo est de obiecto reali terminativo ergo ulterius Cognitio
            <lb ed="#M"/>fingens non <unclear>athingit</unclear> quidquam impossibile ex parte obiecti terminativi consequenter
            <lb ed="#M"/>cognitio fingens a non fingente non differt ex parte obiecti terminativi
            <pb ed="#M" n="556-v"/>
            <lb ed="#M"/>sed ex modo tendendi quatenus una propositio modo 
            compo<lb ed="#M" break="no"/>sitivo denotata est per particulam est praecedit, altera vero circa idem
            <lb ed="#M"/>obiectum terminatum procedit modo Divisivo denotato per particulam
            <lb ed="#M"/><unclear>non est</unclear>.
          </p>
          <p>
            Respondebis Idem est obiectum terminativum 
            propositio<lb ed="#M" break="no"/>numcontradictoriarum ex parte Subiecti et praedicati, non tamen est
          <lb ed="#M"/>idem ex parte Copulae.
          </p>
          <p>
            Contra est Quia Copula propositionis
            <lb ed="#M"/>non importata <unclear></unclear> quod obiectum distinctum a subiectum et praedicatum, sed solum
            <lb ed="#M"/>copula est Unio Intentionalis Subiecti cum praedicato. Ratio huius 
            <lb ed="#M"/>est Quia cum Omnis propositio nihil aliud faciat nisi aut componat
            <lb ed="#M"/>aut dividat Intentionaliter se ipsa obiectum Significatum ex parte Subiecti.
            <lb ed="#M"/>et praedicati praeter haec duo obiecta nequit dari in propositione aliud
            <lb ed="#M"/>tertium obiectum, unde copula debet esse solum <!-- "solum" seams to be crossed out --> nexus Solum
            <lb ed="#M"/>praedicati et subiecti Intentionalis nam in omnis composito debent
            <lb ed="#M"/>esse haec quae componunt et ratio componens, cum ergo in propositione
            <lb ed="#M"/>affirmativa componatur  <!-- subiectum crossed out --> praedicatum cum subiecto restat ut copula
            <lb ed="#M"/>sit compositio seu ratio componendi intentionalitr, adeoque non involivit aliud
            <lb ed="#M"/>obiectum terminativum. <hi>Firmatur</hi> Si haec propositio homo 
            <lb ed="#M"/>non est Leo attingit obiectivam negationem identitatis, tunc Quaero vel illam
            <lb ed="#M"/>affirmat vel negat, Si affirmat ergo praedicta propositio erit affirmativa
            <lb ed="#M"/>et <unclear>conter</unclear> non erit contradictoria huic <hi>homo est Leo</hi>, si negat ergo de ita
            <lb ed="#M"/>propositio erit falsa negabit enim negationem 
            identi<lb ed="#M" break="no"/>tatis inter hominem et leonem consequenter 
            contradi<lb ed="#M" break="no"/>dictoria illi haec homo est Leo erit
            <lb ed="#M"/>vera quod est manifeste falsum. Ex Dictis
          </p>
          <p>
            <pb ed="#M" n="556-r"/>
            <lb ed="#M"/>Infero primo Ens Rationis, seu fictum hymerivum, seu Impossibile duo dicit: unum pro
            <lb ed="#M"/>materiali alterum pro formali: Ens rationis materialiter sumptum sunt Entia realia quatenus Substantia
            <lb ed="#M"/>cognitioni essentialiter falsae, seu quatenus affecta extrinsece cognitione essentialiter falsa
            <lb ed="#M"/>et inverificabili componenti divisa ut homo est Leo, vel dividenti identificata, ut bonitas
            <lb ed="#M"/>Dei dum concipitur distingui a Deo. Verbo: Ens rationis pro materiali et in recto dicit Entia
            <lb ed="#M"/>realia. Iam vero pro formali et in obliquo Ens rationis dicit Cognitionem necessaria falsam
            <lb ed="#M"/>tanquam formam extrinsecam a qua hoc quod secundum se Intrinsece ac obiective est reale et posibile.
            <lb ed="#M"/>ut Substans illi cognitioni denominatur Extrinsece non reale. Quia scilicet tali modo quali enunciatur
            <lb ed="#M"/>pro illam cognitionem falsam neque datur a parte rei neque potest dari illius virtute agentis
            <lb ed="#M"/>nis solum in intellectu datur Unde etiam dicitur Ens rationis.
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Infero secundo Non ideo aliqua propositio est falsa Quia eius obiectum non datur a parte rei,
            <lb ed="#M"/>nec ideo vera Quia datur eius obiectum omnium enim propositionum obiectum datur a parte rei
            <lb ed="#M"/>secundum se actu vel possibiliter, sed potius ideo aliqua propositio est falsa quia eius obiectum
            <lb ed="#M"/>non datur tali modo a parte rei quali modo enunciatur per ipsam, seu Quia tendit
            <lb ed="#M"/>modo indebilo in suum obiectum <unclear>secicis</unclear> propositio vera.
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Infero tertio Ens rationis fit per actum intellectus indebito modo tendentem in obiect 
            <lb ed="#M"/>realia. Hinc Deus non potest facere Ens rationis, Quia non habet nec potest habere modum indebitum tendendi
            <lb ed="#M"/>in obiecta. Cognoscit tamen Ens rationis, Quia Cognoscit Entia realia ut Substantia cognitionibus
            <lb ed="#M"/>falsis creatis.
          </p>
          <p>
            Infero quarto Ens rationis debet fieri per secundam operationem Intellectus Quia debet esse
            <lb ed="#M"/>per actu intellectus essentialiter falsum, falsitas autem consistit in enunciatione aliter
            <lb ed="#M"/><unclear>diverite</unclear> obiectum quam sit in se, Hinc neque per sensus externos fieri potest Ens rationis.
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Obiicitur primo Non potest Explicari quodnam Ens reale concipitur, dum concipiuntur hi termini
            <lb ed="#M"/>alter Deus, verbum est Creatura <!-- creaturea -->, negatio Dei, Impossibile. Ergo Intellectus non Soa Entia
            <lb ed="#M"/>realia cognoscit.
          </p>
          <p>
            Respondeo Dixi omnes terminos hymericos esse secundo-intentionaliter, et in re 
            <lb ed="#M"/>esse Entia realia prout Substantia <!-- cross out conclusioni --> cognitioni essentialiter falsae, unde identitas
            <lb ed="#M"/>hirci cum cervo est aliqua vage identitas realis, quae secundum se obiective et Intrinsece 
            <lb ed="#M"/>spectata non unit hircum cum cervo, unit vero Solum Extrinsece ratione indebitae applicationis
            <lb ed="#M"/>mentalis, ratione cuius etiam dicitur identitas hirci et cervi. Ly vero Impossibile est aliquid 
            <lb ed="#M"/>commune ad omnes terminos hymericos et significat omne illud obiectum reale quod substat
            <lb ed="#M"/>cognitioni essentialiter falsae, non potens a parte rei exitere tali modo, quali per ipsam 
            <lb ed="#M"/>enunciatur.
          </p>
          <p>
            Urgetur Qui dicendo <hi>non datur alter Deus</hi> negat alteritatem Creatam et 
            <lb ed="#M"/>Divinitatem Creatam existere, tali modo quali repraesentatur per iudicium <!-- cross out repraes -->
            <lb ed="#M"/>falsum compositum horum terminorum debet ad hui cognoscere illud <!-- illud corrected of illum --> modum existendi quem
            <lb ed="#M"/>negat, hic autem modus est hincericus ergo Cognoscit ad huc <!-- ad huc above the line --> aliquid hymericum. 
          </p>
          <p>
            Respondeo Quod talis 
            <pb ed="#M" n="557-v"/>
            <lb ed="#M"/>Cognoscit confuse aliquem modum existendi realem conformem alicui affirmationi
            <lb ed="#M"/>verae, illumque negat de alteritate creata reali et Divinitate vera utpote
            <lb ed="#M"/>opposito modo Existentibus, qui proinde modus Existendi est hymericus, non secundum se
            <lb ed="#M"/>et obiective sed quatenus per affirmationem falsam applicatur alteri tali Creatae
            <lb ed="#M"/>et Divinitati reali.
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Obicitur secundo Dum Dicit <name>Arrianus</name> <hi>Verbum est Creatura,</hi> non solum concipit
            <lb ed="#M"/>verbum et creaturam sed etiam aliquod obiectum significatum per ly est, quod obiectum est
            <lb ed="#M"/>utique identitas hymerica, ergo concipit aliquod Impossibile ex parte obiecti, antecedens probatur
            <lb ed="#M"/><unclear>Tum</unclear> Quia alioquin dicta propositio Arriana non differret a propositione Catholica <!-- Catholica non Orthodoxa -->: Divente:
            <lb ed="#M"/>Verbum non est Creatura; Quia in utraque esset idem obiectum; <unclear>Tum</unclear> quia in omni propositione 
            affir<lb ed="#M" break="no"/>mativa dicit concipi motivum ad affirmadndum hoc autem, nihil aliud est quam 
            identi<lb ed="#M" break="no"/>tas per copulam sive recta sive ficta. 
          </p>
          <p>
          Respondeo non omnis Dixi enim quod Ly est non importet ullum
          <lb ed="#M"/>obiectum distinctum a Subiecto et praedicato, sed tantum quod sit nexus Intentionalis Subiecti 
          <lb ed="#M"/> et praedicati. Ad probationem Dico propositiones Contradictoriae non debent differre obiecto
          termi<lb ed="#M" break="no"/>nativo sed modo tendendi in obiectum Quia scilicet propositio affirmativa tendit modo
          <lb ed="#M"/>copulativo, propositio vero negativa tendit modo disiunctivo, disiungendo scilicet
          <lb ed="#M"/>subiectum a praedicato. Falsum vero est determinativum ad assensum in propositionibus 
          affirma<lb ed="#M" break="no"/>tivis esse identitatem extremorum appraehensam, Quia post appraehensum identitatem
          <lb ed="#M"/>Saepe sequitur dissensus. Identitas autem ficta quae nec esse potest nec est, non potest
          exer<lb ed="#M" break="no"/>cere vim motivam, vis enim <unclear>coactiva</unclear> soli Enti reali convenit, potius ergo motivum
          <lb ed="#M"/>ad assensum vel sunt ipsi termini propositionis apprehensi si assensus sit immediatus et
          <lb ed="#M"/>per se notus vel est aliquid medium ex quo Infertur propositio, si assensus sit mediatus
          <lb ed="#M"/>et deductus.
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Obiicitur tertio <name>Achilles</name> Qui negat aliquid debet cognoscere id quod
            <lb ed="#M"/>negat ergo pariter negans cognosci ex parte obiecti impossible seu Ens rationis
            <lb ed="#M"/>debet illud eo ipso cognoscere ex parte obiecti, et sic falsificat <unclear>seram</unclear> propositionem.
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Respondeo primo retorqueo: Dum dicit quis: <hi>Incognoscibile omnibus non potest cognosci</hi>
            <lb ed="#M"/>Cognoscitne id quod negat Cognosci vel non? Si Cognoscit ergo 
            incogno<lb ed="#M" break="no"/>scibile est Cognoscibile, ergo propositio se ipsa falsificat, si non Cognoscit, ergo sicut
            <lb ed="#M"/>potest dici incognoscibile etiamsi non cognoscatur ita potest dici impossibile non cognosci quim
            <lb ed="#M"/>cognoscatur. Respondeo secundo Directe <unclear>Distin</unclear> Qui negat aliquid illud cognoscit vel directe
            <lb ed="#M"/>vel reflexe concedo Qui negat aliquid illud cognoscit directe Semper non Itaque dum
            <lb ed="#M"/>Quis negat posse ex parte obiecti Cognosci Ens rationis reflectit Se Supra
            propo<lb ed="#M" break="no"/>sitione adversariorum separantem intentionaliter ab obiecto cognoscibili possibilitatem
            <lb ed="#M"/>et realitatem, negatque reflexe cognoscibile et possibile tali modo Se habere quali modo
            <lb ed="#M"/>repraesentatur per propositionem adversariorum quae dividit Intentionaliter istos terminos
            <lb ed="#M"/>in divisos in re; cum omne Cognoscibile sit possibile et reale ut probatum est. Porro talis
            <lb ed="#M"/>reflexa cognitio Entis rationis, Solum attingit obiectum reale, et Sufficienter negat Ens
            <pb ed="#M" n="558-r"/>
            <lb ed="#M"/>rationis posse Cognosci ex parte obiecti Quia contradicit Sententiae adversariorum
            <lb ed="#M"/>ut patet.
          </p>
          <p>
            <lb ed="#M"/>Obiicitur quarto Si Ens rationis est ipsum obiectum realiter prout cognitum cognitione
            <lb ed="#M"/>essentialiter falsa sequitur Ens rationis dari a parte rei quod est falsa. Sequela probatur
            <lb ed="#M"/>Cuius constitutiva dantur a parte rei illud ipsum datur a parte rei sed Entis Rationis
            <lb ed="#M"/>Constitutiva dantur a parte rei Quia datur hircus et cervus a parte rei item datur
            <lb ed="#M"/>Cognitio falsa a parte rei
          </p>
          <p>
            Respondeo Ens rationis materialiter et obiective sumptum secundum se
            <lb ed="#M"/>datur actu vel potentia Extra Intellectum a parte rei. Ceterum formaliter sumptum seu 
            <lb ed="#M"/>ut denominatum a Cognitione falsa dari non potest tali modo quali enunciatur per cognitionem
            <lb ed="#M"/>essentialiter falsam ideoque ita sumptum denominatur extrinsece non reale, quatenus
            <lb ed="#M"/>reale opponitur ficto et falso, licet possit dici reale, quatenus reale abstrahit
            <lb ed="#M"/>ab esse Intentionali qualicunque etiam inverificabili. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>