<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#MykolaSymchych">Mykola Symchych</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2024-10-31">October 31, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="M" n="cod-r7yv7v">Vernadsky National Library of Ukraine, fonds 8, 60</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-10-30" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#M" n="551-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="y789tt-d1e93">
        <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e108">Quaestio 1</head><!-- disputatio, quaestio 1-->
        <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e111" type="question-title">De quidditate entis eiusque transcendentia atque conceptu univoco</head>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e114">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e116">Paragraphus 1</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e118" type="question-title">Quomodo definitur ens</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e121">
            Praenoto ens reale non est per genus superius se, nihil enim est superius
            ente ut sic. Neque est definibile per aliquid notius, quia est ipsum maxime notum 
            intellectui. Nam in omni obiecto, quod cognoscit intellectus, maxime cognoscit rationem entis.
            De pluribus enim in obiecto dubitamus, de ratione autem entis nihil. Imo ens
            primum est in notitia, quia nihil 
            <app>
            <lem>prius</lem>
            <rdg wit="#D" type="variation-absent"/>
            </app> 
            cognoscit intellectus ente reali
            et primo occurrit in obiecto omni Ratio Entis. Unde Ens est id quod primo
            concipit intellectus tanquam notissimum et in quod omnes conceptiones resolvuntur
            Cum ergo ratio Entis sit universalissima, prima, notissima non potest a priori definiri
            nisi a posteriori ad aliquem actum experimentalem. Sic album Quia est notum per se non definitur a priori
            sed a posteriori, respective ad actum visivum experimentalem, nam album est diciturque
            disgregativum visus igitur idem de Ente
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e149">
            <hi>Dicendum est</hi>, ens reale est illud, quod est motivum potentiae intentionalis. 
            Ita Perez et eorum sequaces, praesertim princeps philosophorum 
            <app>
              <lem>pater</lem>
              <rdg wit="#D" type="variation-absent"/>
            </app>
            Morawski. <!--Can I introduce a new paragraph here?--><hi>Probatur</hi> communi illo, quod scilicet haec definitio competat omni, soli 
            et semper suo definito. <hi>Omni</hi> - quia nullo est ens reale, quod per se vel 
            per speciem sui nequeat movere ad cognitionem sui saltem intellectum,
            <app>
              <lem wit="#M">qui</lem>
              <rdg wit="#D" type="variation-substance">quia</rdg>
            </app>
            est potentia in cognoscendo illimitata. <hi>Soli</hi> - quia movere
            potentiam intentionalem pertinet ad genus causalitatis, quae soli enti reali
            convenire potest. Unde 
            <app>
              <lem>hymerae</lem>
              <rdg wit="#D" type="variation-orthography">himerae</rdg>
            </app>
            et non-entia (si dantur distincta ab omni ente 
            reali) ad summum possunt esse obiectum potentiae intentionalis pure 
            terminativum. Quapropter sicut inter obiectum, quae sensu percipiuntur, illa omnia et sola
            vocantur entia, quae ad cognitionem sui movent sensum aliquem, quae vero 
            non movent, uti silentium, tenebrae etc., non vocantur entia realia. Ita etiam inter obiecta, 
            quae attinguntur per aliquam potentiam intentionalem, illa omnia et sola dici debent 
            entia realia, quae movent aliquam potentiam intentionalem, sicut enim se habent 
            sensibile ad sensum, ita 
            <app>
              <lem>attingibile</lem>
              <rdg wit="#M" type="variation-present">a potentia intentionali</rdg>
            </app>
            ad potentiam intentionalem. 
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e196">
            Differt conceptus entis a conceptu veri, quia hoc
            <pb ed="#M" n="552-r"/>
            est motivum potentiae intellectivae tantum. Bonum autem est potentiae appetitivae
            <app>
            <lem>motivum</lem>
            <rdg wit="#D" type="variation-absent"/>
            </app>. 
            Ens autem ex suo conceptu est indifferens ut, attingatur
            ab hac vel illa potentia, unde universalior est illis. Et in conceptu veri
            clare apparet conceptus entis non autem vicissim. Hinc
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e210">
            <hi>Infero primo</hi>, male definitur ens, quod sit illud, quod opponitur non-enti. Sicut male
            definiretur homo per hoc, quod opponitur non homini, nam etiam lapis opponitur non homini
            et tamen non est homo.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e221">
            <hi>Infero secundo</hi>, male definitur ens esse illud, quod est aptum existere.
            Ratio, quia existere cum sit realiter identificatum cum ente, vel est identificatum 
            ut quid inferius vel ut quid superius vel ut quid convertibile eum respectu
            entis 
            <app>
            <lem>quatenus</lem>
            <rdg wit="#D" type="variation-absent">communis ad </rdg>
            </app> 
            pure possibile 
            <app>
            <lem>et</lem>
            <rdg wit="#D" type="variation-substance">ad</rdg>
            </app> existens. Cum ergo definitur
            ens per hoc, quod sit aptum existere, vel definitur ratio superior per hoc,
            quod sit apta esse sua species, ac si quis dicat: "Animal est id, quod est aptum esse homo";
            vel e converso definitur ratio inferior per hoc, quod sit apta esse suum
            genus; vel demum definitur unum ex praedicatis convertibilibus per hoc,
            quod sit aptum esse suum convertibile, ac si quis dicat: "Homo est id, quod est
            aptum esse risibile". Et tamen omnes huiusmodi definitiones non sunt exactae.
            Indiget ergo maiori luce utraque definitio entis praedicta.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e247">
            <hi>Obiicitur primo</hi>, ens reale est quid absolutum, ergo non bene definitur
            per id, quod est respectivum. Tale autem est esse motivum potentiae intentionalis.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e254">
            <hi>Respondeo</hi>, absolutum dicitur explicari per relativum propter duas causas. Prima,
            quando absolutum est maxime cognoscibile, sed a sensibus remotissimum. 
            Et hoc modo Deum concipimus relate ad creaturas. Vel etiam dum absolutum est
            minime cognoscibile. Et hoc modo concipimus materiam primam non nisi relate 
            ad formas. Secunda, dum absolutum explicatur per respectivum, dum est per se 
            notum. Tunc enim debet explicari per ordinem ad aliquem actum experimentalem,
            ut patet in albo et nigro. Propter has rationes etiam ens explicari debet per respectivum.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e276">
            <hi>Urgetur</hi>, ipsa potentia intentionalis explicari debet per ordinem ad ens
            reale tanquam ad suum obiectum, a quo specificatur, ergo circulus vitiosus erit.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e284">
            <hi>Respondeo</hi>, possunt absque circulo vitioso explicari duo termini per se ipsos
            mutuo, quando sunt per se ipsos immediate noti, quia tunc unus terminus explicatur
            per alium aliunde scilicet per se ipsum notum, sic autem contingit in explicatione
            entis, imo etiam in correlativis. Filius enim explicatur per patrem aliunde scilicet
            notum et pater vicissim.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e302">
            <pb ed="#M" n="552-v"/>
            <hi>Urgetur</hi>, quia color ut sic explicatur per ordinem ad actuum ut sic potentiae visivae,
            dicendo: color est obiectum visus. Ideo talis color, verbi gratia album, debet explicari per 
            ordinem ad talem actum potentiae visivae dicendo: album est disgreagativum visus.
            Ergo similiter si ens reale ut sic explicatur per ordinem ad actum ut sic
            potentiae Intentionalis, etiam tale ens, verbi gratia leo, deberet explicari per ordinem ad
            tale actum potentiae intentionalis, dicendo: leo est id, quod tali modo
            attingitur a potentia intentionali. Sequela autem est inconveniens, ergo
            et id ex quo deducitur.
          </p>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e325">
            <hi>Respondeo</hi>, tam color ut sic, quam album sunt termini immediate
            per se noti. Et ideo uterque hic terminus tam genericus, quam specificus definiuntur 
            <app>
            <lem>relate ad actum nostrum </lem>
            <rdg wit="#D" type="variation-inversion">ad actum nostrum relate</rdg>
            </app> 
            experimentalem. At Ens ut sic licet sit terminus per se
            notus, non tamen similiter omnia inferiora eius verbi gratia homo, Leo etc. (Substantiae
            enim nobis innotescunt per sua accidentia) et ideo haec non definiuntur relate
            ad actus nostros experimentales sicut definitur 
            <app>
            <lem>ens ipsum</lem>
            <rdg wit="#M" type="variation-inversion">ipsum ens</rdg>
            </app>  ut sic.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e124">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e126">Paragraphus 2</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e128" type="question-title">An dabilis est conceptus entis communis enti creato et increato, substantiae et accidentis</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e131"/>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e134">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e136">Paragraphus 3</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e138" type="question-title">An ens formaliter transcendit differentias</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e141"/>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e145">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e147">Paragraphus 4</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e149" type="question-title">An conceptus entis sit univocum en analogus</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e152"/>
        </div>
        <div xml:id="y789tt-d1e93-Dd1e155">
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e157">Paragraphus 5</head>
          <head xml:id="y789tt-d1e93-Hd1e159" type="question-title">An solum ens reale potest cognosci</head>
          <p xml:id="y789tt-d1e93-d1e162"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>