<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prooemium</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#MykolaSymchych">Mykola Symchych</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Prooemium</title>
          <date when="2024-10-23">October 23, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="M" n="cod-r7yv7v">Vernadsky National Library of Ukraine, fonds 8, 60</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-10-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#M" n="550-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="y789tt-d1e63">
        <head xml:id="y789tt-d1e63-Hd1e108">Prooemium</head>
        <p xml:id="y789tt-d1e63-d1e110">
          <pb ed="#M" n="550-r"/>
          <lb ed="#M" n="1"/>PROOEMIUM
          <lb ed="#M"/>DE Prologomenis Metaphysicae
        </p>
        <p xml:id="y789tt-d1e63-d1e120">
          <lb ed="#M"/>Deo auspice duce Aristotle facimus tandem gradum a consideratione rerum
          <lb ed="#M"/>corporearum et sensibilium ad eam scientiam quae absolute spectatur rerum esse 
          <lb ed="#M"/>abstrahendo ab hoc sintne corporeae an non ? unde <unclear>extra</unclear> haec scientia meta<lb ed="#M" break="no"/>physica 
          seu ultra naturalis dicitur <unclear>?</unclear> etiam ab <name>Aristotele</name> sapientia, quia
          <lb ed="#M"/>illius munus est primas rerum causas et universalissima principia investigare, 
          <lb ed="#M"/>de omnibus rerum et aliarum scientiarum obiectis per rationes abstractas disputare.
          <lb ed="#M"/>Apellatur etiam naturalis theologia quia agit de deo tanquam praecipuo suo obiecto 
          <lb ed="#M"/>et de intelligentiis prout per media <unclear>homine</unclear> naturae nota, id est per causas a nobis cognitas.
          <lb ed="#M"/>immensum in hac parte philosophiae rerum tractandam ingrederemur <unclear>organum</unclear>, nisi 
          <lb ed="#M"/>magnam difficultatem metaphysicae partim in logica partim in physica
          <lb ed="#M"/><unclear>superassemus</unclear> quae restant explicanda paucis complectemur:
          <lb ed="#M"/>sed in primis agendo de prologomenis metaphysicae 
        </p>
        <p>
          <lb ed="#M"/>Dicendum primo Metaphysica est scientia proprie dicta. <add place="above-line">Ratio</add> tum quia demonstrat
          <lb ed="#M"/>de suo obiecto passiones per causas certas et evidentes quod sufficit ad scientiam
          <lb ed="#M"/>et diximus in Logica tum quia habet omnia requisita ad eam scientiam ut patet consideranti 
          <lb ed="#M"/>dicta in Logica tum quia metaphysica procedit demonstrative de suo obiecto 
          <lb ed="#M"/>verbi gratia omne verum est cognoscibile sed omne ens reale est verum ergo omne ens reale est cogno<lb ed="#M" break="no"/>scibile
        </p>
        <p>
          Dicendum secundo metaphysica est scientia pure pure speculativa ratio 
          <lb ed="#M"/>Quia nullus illius actus ordinatur ad effectionem alicuius obiecti nullum enim 
          <lb ed="#M"/>ens reali, sit ex directione actus metaphysici 
        </p>
        <p>
          Dices logica est partialiter
          <lb ed="#M"/>practica ergo et metaphysica. probatur etiam quia utraque versatur circa definitiones <unclear>rerum</unclear> etiam 
          <lb ed="#M"/>ad probationem dico Logica versatur circa definitiones formales quomodo sint
          <lb ed="#M"/>faciendae practice eas dirigendo metaphysico vero circa definitiones 
          <lb ed="#M"/>obiectivas simpliciter intendens scire quod <unclear>si?tura</unclear> quaeque res
        </p>
        <p>
          <pc type="pilcrow"/> Dices <unclear>ista</unclear> <unclear>profdires</unclear>
          <lb ed="#M"/>Deus est <unclear>linie?dus</unclear> quia est iustus Deus est amandus quia est bonus sunt metaphysica 
          <lb ed="#M"/><unclear>et?ae</unclear> dirigunt practice t?uentae ad Dei timore et amorem Quod non istas propositiones
          <lb ed="#M"/><unclear>th?e</unclear> metaphysicas ad summum enim <unclear>na?</unclear> <unclear><!-- Lambda, book 12--></unclear> metaphysicas Deus est fa?midabilis quia est 
          <lb ed="#M"/>iustus <pc type="punctus"/> deus est amabilis quia est bonus Quae propositiones utique <unclear>ip?s?pecu</unclear> <unclear>la?tivam</unclear>
          <lb ed="#M"/>non directivam scientis: Postea vero <unclear>r???hica</unclear> Ex his inquit Deum esse amandum <!--catchword: quia est-->
          <pb ed="#M" n="550-v"/>
          <lb ed="#M"/>quia est bonus sicut ars chirurgica et chymira aliaeque artes ex principiis physicis
          <lb ed="#M"/>mere speculativis deducere <unclear>solet</unclear> sua dictamine practica.
          <lb ed="#M"/>Deinde diximus in <unclear>Litteram</unclear> quod non omnis cognitio de re operabili est practica, sed <unclear>gicam</unclear> procedit 
          <lb ed="#M"/>modo operabili unica obiectum operabile <unclear>entita</unclear> facienti suae , uti <unclear>pro?du?</unclear> dirigat irure?que aut bene 
          <lb ed="#M"/>operandum neque ex <unclear>materiae</unclear> sua <unclear>px</unclear> sistere in sola speculatione 
        </p>
        <p>
          Nota quod meta<lb ed="#M"/>physicam 
          est directiva propositione per dictamina practica aliarum suarum:  Sed 
          <lb ed="#M"/>per mis?iveet speculative quatenus ad eam omnes scientia remanere dicunt 
          <lb ed="#M"/>Quia tenent prima principia omnia operationis metaphysica, licet illa numquam
          <lb ed="#M"/>dictet quomodo faciendum ut aliquis habet enim principia tam practica quam specula<lb ed="#M"/>tivis 
          applicabilia ideo grasi virtualiter et permisive practica dici potest 
          <lb ed="#M"/>non tamen vera est proprie.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#M"/> Dicendum <unclear>quod</unclear> metaphyisca est proprie sapientia <del rend="underline">Quod</del> quia habet omnes 
          <lb ed="#M"/>conditiones ad rem sapientia porro sapientias conditiones sunt <unclear>hae</unclear>: Amam ut 
          <lb ed="#M"/>verusque infra omnia sitque scientia omnium rerum. 2da ut sit de differentionibus 
          <lb ed="#M"/>dummodo lumine <unclear>natura</unclear> suri queant nam noprie obi?va et sentibus occurrentia 
          <lb ed="#M"/>vulgarium humanum est non sapientiam 3ta ut sit certissima scientia enim perfectissi<lb ed="#M"/>ma 
          requirit certitudinem summam 4ta ut procedat per causas et principia universali<lb ed="#M"/>ssima. 
          5ta ut appetar gratia sui seu ipsum scire Quia minimum 
          <lb ed="#M"/>sapientia nobilissima dicit esse inter speculativis. 6ta ut sit aptior ad docen<lb ed="#M"/>dum 
          quam omnes aliae scientiae hoc enim sapientis praecipuum manus est ut sit doctor 
          <lb ed="#M"/>omnium 7ma ut sit principalior aliis scientiis istisque <unclear>post</unclear> et <unclear>domineus</unclear> atque 
          <lb ed="#M"/>easdem defendat non enim iusta <name>Aristotelem</name> decet ut sapienti praecipiam sed ut ille 
          <lb ed="#M"/>praecipiat Haec conditiones <unclear>hi?ce</unclear> <unclear> ??alis</unclear>  apprehenditur
          <!-- break or quote here -->
          <lb ed="#M"/>omnia difficilis certissima per quid <unclear>supremas</unclear> 
          <lb ed="#M"/>et inter causas doctis propter <unclear>de</unclear> maxima <unclear>profes</unclear>
        </p>
        <p>
          
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>